<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Discours ou il est traite' de dieu, considere' comme createur tout puissant, qui existe de toute eternite.́ Secondement du monde qu'il a cree.́ Troisieḿement de la circonstance du commencement auquel il est dit, que dieu a mis la main à l'ouvrage de la creation. Quatrîeḿement, des motifs par lesquels la consideration des cieux &amp; de la terre que dieu a creés, doit porter les chrêtiens à s'acquiter des grands devoirs de la religion. Par raport à ces paroles de mois̈e, qui se trouvent au premier verset de son livre intitul'e la genese. Dieu crea au commencement les cieux &amp; la terrre [sic], &amp;c. Par Pierre Fleury, cy-devant ministre à Saint Aignan, dans la Province du Maine en France.</title>
            <author>Fleury, Pierre, fl. 1697.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1697</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 126 KB of XML-encoded text transcribed from 32 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A84649</idno>
            <idno type="STC">Wing F1364B</idno>
            <idno type="STC">ESTC R231872</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99897502</idno>
            <idno type="PROQUEST">99897502</idno>
            <idno type="VID">137269</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A84649)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 137269)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2499:26)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Discours ou il est traite' de dieu, considere' comme createur tout puissant, qui existe de toute eternite.́ Secondement du monde qu'il a cree.́ Troisieḿement de la circonstance du commencement auquel il est dit, que dieu a mis la main à l'ouvrage de la creation. Quatrîeḿement, des motifs par lesquels la consideration des cieux &amp; de la terre que dieu a creés, doit porter les chrêtiens à s'acquiter des grands devoirs de la religion. Par raport à ces paroles de mois̈e, qui se trouvent au premier verset de son livre intitul'e la genese. Dieu crea au commencement les cieux &amp; la terrre [sic], &amp;c. Par Pierre Fleury, cy-devant ministre à Saint Aignan, dans la Province du Maine en France.</title>
                  <author>Fleury, Pierre, fl. 1697.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[6], 53, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>pour W. Redmayne, et se vend par tous les Libraires Francois,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1697.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in the Christ Church Library, Oxford.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Bible. --  O.T. --  Genesis --  Commentaries --  Early works to 1800.</term>
               <term>Creation --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2012-08</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2012-08</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-03</date>
            <label>Geremy Carnes</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-03</date>
            <label>Geremy Carnes</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:137269:1"/>
            <pb facs="tcp:137269:1"/>
            <p>DISCOURS OU IL EST TRAITE de DIEU, CONSIDERE</p>
            <p>Comme Createur tout Puiſſant, qui Exiſte de toute Eternité.</p>
            <p>Secondement du Monde qu'il a Creé.</p>
            <p>Troiſiémement de la circonſtance du commen<g ref="char:EOLhyphen"/>cement auquel il eſt dit, que Dieu a mis la main à l'Ouvrage de la Creation.</p>
            <p>Quatriémement, des motifs par leſquels la con<g ref="char:EOLhyphen"/>fideration des Cieux &amp; de la Terre que Dieu a Crées, doit porter les Chrêtiens à s'acquiter des Grands Devoirs de la Religion.</p>
            <p>Par raport à ces Paroles de Moïſe, qui ſe trouvent au premier verſet de ſon Livre intitulé la Geneſe.</p>
            <p>Dieu Crea au commencement les Cieux &amp; la Terrre, <hi>&amp;c.</hi>
            </p>
            <p>Par <hi>PIERRE FLEURY,</hi> Cy-devant Miniſtre à Saint Aignan, dans la Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>vince du Maine en France.</p>
            <p>
               <hi>A LONDRES,</hi> Pour W. Redmayne, Et ſe vend par tous les Li<g ref="char:EOLhyphen"/>braires François. 1697.</p>
            <pb facs="tcp:137269:2"/>
            <figure>
               <figDesc>modern bookplate</figDesc>
               <p>Aedes Christi in Academia' Oxonienſi</p>
            </figure>
            <pb facs="tcp:137269:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:137269:3"/>
            <pb facs="tcp:137269:3"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:137269:4"/>
            <pb facs="tcp:137269:4"/>
            <head>A TRES-HAUTE, ET TRES-PUISSANTE DAME, ELIZABETH SHALBORNE, BARŌNE DOUAIRIERE.</head>
            <opener>
               <salute>MADAME,</salute>
            </opener>
            <p>CE Diſcours que je prens la liberté de dedier à Vôtre Grandeur, comme un fruit de mes études qui lui apartient de droit, paroît en public à l'abri de vôtre nom: Ladi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnité de ſon ſujet, &amp; l'Excellence des matieres qu'il traite, devroient bien, ſelon toutes les apparences, le rendre recommendable par lui même; mais avec tout cela, il ne laiſſe pas de ſe mettre en quelque ſorte ſous vôtre Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tection. En effet, <hi>Madame,</hi> que peut-il crain<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, vôtre Grandeur prenant ſa defenſe en main? Et que ne peut-il point eſperer, ayant l'avantage d'avoir ſon approbation? Il doit ſans doute étre bien recû dans le monde, car vous tenés ſans contredit, <hi>Madame,</hi> un rang tres conſiderable parmi les Perſonnes les plus eclairées qui goutent le mieux les bonnes choſes, &amp; qui entendent le plus par<g ref="char:EOLhyphen"/>faitement les matieres les plus Sublimes, &amp; les plus relevées de la Theologie. S'il vous arrive quelque fois de former des difficultés ſur cette ſorte de ſujets, vous faites bien voir dans la ſuite, que vous étes
<pb facs="tcp:137269:5"/> capable de les reſoudre vous même; &amp; vous imités en cela le Soleil qui écarte, &amp; qui diſſipe par le brillant éclat de ſa lumiere, &amp; par la chaleur de ſes rayons, les nüages, &amp; les broüillards, qui ſe forment des vapeurs qu'il attire &amp; éleve de la Terre; Mais, <hi>Madame,</hi> ſi l'on peut dire à la loüange de Vôtre Gran<g ref="char:EOLhyphen"/>deur qu'elle eſt un rare exemple des faveurs du Ciel, à l'egard des dons exquis de vôtre eſprit. Dieu a auſſi r'aſſemblé dans Vôtre Per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne, comme dans un eſpece de trezor, les vertus Morales &amp; Chrêtiennes, que vous fai<g ref="char:EOLhyphen"/>tes briller dans toute Vôtre conduite. Comme elles ont cela de propre, qu'elles fleuriſſent, &amp; fructifient, ſur tout dans l'adverſité, étans ſemblables à ces arbres des Indes, qui portent le Camfre, &amp; le Gingembre, qui ne portent jamais plus de fleurs, &amp; de fruits, que lors que la ſaiſon eſt le plus troublée, &amp; que la nuit eſt la plus obſcure. On peut, auſſi dire <hi>Madame,</hi> qu'elles n'ont jamais paru en vous avec plus d'eclat, que dans le tems que Dieu vous à fait paſſer par de grandes &amp; rudes épreuves: C'eſt alors que l'on a vû Vôtre Grandeur armée d'une conſtance invincible, qui la ſoutenoit dans les accablements de ſa douleur, &amp; la relevoit de ſes grands abbate<g ref="char:EOLhyphen"/>ments; de ſorte qu'elle étoit ſembable à la Palme qui ſe releve, à meſure que l'on l'ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bat, &amp; à ces rochers qui ſont au milieu de la Mer, contre leſquels ſes flots vont ſe briſer,
<pb facs="tcp:137269:5"/> &amp; ne font que blanchir. C'eſt ſur tout alors, <hi>Madame,</hi> que vous avés fait valoir cette ſage moderation, cette prudence Chrêtienne, dont Vôtre ame eſt ornée &amp; enrichie, qui vous ont fait mettre le doigt ſur la bouche, &amp; acquieſcer avec une parfaite reſignation aux ordres ſacrés de la Providence. C'eſt ſur tout alors, <hi>Madame,</hi> que Vôtre Grandeur a fait éclater une pieté ſolide, qu'elle a rendüe he<g ref="char:EOLhyphen"/>reditare à ſa poſterité, en elevant ſa chere &amp; belle famille en la crainte de Dieu. Mais, <hi>Madame,</hi> il y a encore pluſieurs vertus qui ſe manifeſtent en tout tems en Vôtre Perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, dans tous les états où elle peut ſe trouver, dans la proſperité, auſſibien que dans l'adverſité, &amp; même avec tout leur brillant éclat; car Vôtre debonnaireté, &amp; Vôtre incomparable douceur éclatent aux yeux de tout le monde, d'une telle maniere qu'il n'y a pas juſques aux plus petits, qui ſe font un ſingulier plaiſir d'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>procher de Vôtre Grandeur, qui ſemble vouloir s'abbaiſſer, pour s'egaler en quelque ſorte à ſes inferieurs. Vôtre Charité vous a toujours portée, <hi>Madame,</hi> à rafraichir les entrailles des Saints, &amp; à rejouïr la Cité de Dieu par les ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fets de Vôtre Liberalité, qui ont été comme autant de ruiſſeaux d'une eau pure &amp; vive que Vôtre Grandeur à fait couler, pour étancher leur ſoif; ſi bienque l'on a lieu de dire, <hi>Madame,</hi> que vous vous mettés ſur la tête une couronne de gratuité &amp; de compaſſions, qui ne peut man<g ref="char:EOLhyphen"/>quer
<pb facs="tcp:137269:6"/> d'être ſuivie de celle de la vie eternelle, Mais, <hi>Madame,</hi> Vôtre grande modeſtie qui a d<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> la peine à ſouffrir que l'on étalle aux yeux du pu<g ref="char:EOLhyphen"/>blic, les belles &amp; rares qualités que vous poſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>dés, ſe preſente à mon eſprit, &amp; m'impoſe le ſilence à l'égard de vos autres vertus; je me contenterai ainſi d'aſſeurer Vôtre Grandeur que l'on ne peut avoir plus de veneration pour Vôtre Perſonne qui tient un rang eminent dans le monde, &amp; qui s'eſt rendüe tres conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rable dans l'Egliſe, que j'en ay, &amp; que je ne<g ref="char:EOLunhyphen"/>ceſſerai jamais de faire des voeux ardens à Dieu, pour la continüation de ſa proſperité &amp; de celle de ſon Illuſtre Maiſon. Ce ſera là inceſſam<g ref="char:EOLhyphen"/>ment la priere de celui qui fera toujours gloire d'être inviolablement avec, un profond reſpect,</p>
            <closer>
               <salute>MADAME,</salute> 
               <signed>De Vôtre Grandeur, <hi>Le Tres-humble, trés-obeïſſant, &amp; tres-obligé ſerviteur.</hi> PIERRE FLEURY.</signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:137269:6"/>
            <head>DISCOURS OU IL EST TRAITE de DIEU, CONSIDERE</head>
            <list>
               <item>Comme Createur tout puiſſant qui Exiſte de toute éternité.</item>
               <item>Et où il eſt parlé enſuite du Monde qu'il a Creé.</item>
               <item>Et de la circonſtance du commencement auquel il eſt dit, que Dieu a mis la main à ce Grand Ouvrage.</item>
               <item>Et où l'on touche enfin quelque choſe des motifs par leſquels la conſideration des Cieux &amp; de la Terre doit porter les Chrêtiens à s'acqui<g ref="char:EOLhyphen"/>quer des grands Devoirs de la Religion.</item>
               <item>Par raport à ces Paroles de Moïſe, <hi>Dieu Crea au commencement les Cieux &amp; la Terre.</hi>
               </item>
            </list>
            <p>
               <seg rend="decorInit">Q</seg>Uelcun a été parfaitement bien<note place="margin">Felix ille qui rerum potuit nos cere cauſa<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> Horatius.</note> fondé à dire que celui là étoit heureux qui avoit pû acquerir la connoiſſance de l'origine des cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes qui Exiſtent dans le monde; car il faut avoir des lumieres extraordinai<g ref="char:EOLhyphen"/>res, &amp; une grande penetration d'eſprit,
<pb n="2" facs="tcp:137269:7"/> pour pouvoir decouvrir la cauſe de toutes les merveilles qui ſe voyent dans la nature. C'eſt pour cette raiſon que l'on a traité d'hommes Divins, les Sages de l'antiquité Payenne, qui ont fouillé juſques dans les en<g ref="char:EOLhyphen"/>trailles de la terre où ſe forment &amp; ſe dur<g ref="char:EOLhyphen"/>ciffent les Metaux, &amp; les Mineraux dont ils ont decouvert le principe. On ne peut nier qu'ils ont fait clairement voir que les influ<g ref="char:EOLhyphen"/>ences des Cieux, &amp; l'aſcendant des Aſtres, étoient la cauſe d'une infinité de choſes mer<g ref="char:EOLhyphen"/>veilleuſes qui arrivent dans le monde. Mais on peut auſſi dire avec verité que quoi que les Anciens Philoſophes ayent fait briller leurs belles lumieres dans la découverte qu'ils ont faitte de l'origine, &amp; des cauſes de ce qui Exiſte dans la nature; il n'y en a eu cependant que tres peu parmi eux qui ſe ſoient élevés juſques à la premiere cauſe du monde: la plupart d'entr'eux s'étant ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rétés à la conſideration des cauſes ſecondes, ſans remonter plus haut; parce qu'ils n'é<g ref="char:EOLhyphen"/>toient éclairés que des lumieres de la raiſon que le peché a extrémement obſcurcies: &amp; ceux là même qui ont prétendu diſcourir de la cauſe generale &amp; univerſelle de tout ce qui ſe void dans l'Univers, n'ont fait que tâ<g ref="char:EOLhyphen"/>tonner dans les tenebres, en traitant ce ſujet. Il n'en eſt pas de même des Saints hommes qui ont été divinement inſpirés, à la tête deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quels le Prophete Moyſe à l'honneur d'être.
<pb n="3" facs="tcp:137269:7"/> nous voyons que ce Divin Hiſtorien ayant entrepris de faire voir le principe, &amp; l'ori<g ref="char:EOLhyphen"/>gine de tout ce qui Exiſte dans la nature, commence le premier de ſes Livres intitulé la Geneſe, ou ſi vous voulés la generation, par l'établiſſement de cette verité qui, fait le premier article fondamental de nôtre foy.</p>
            <p>
               <hi>Dieu Crea au commencement les Cieux, &amp;</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Gen.</hi> 1. 1.</note> 
               <hi>la Terre.</hi>
            </p>
            <p>Il faut demeurer d'accord que ce recit qui renferme l'hiſtoire de la creation du monde en abregé, eſt tres digne de faire la matiere de nos entretiens, &amp; que perſonne ne doit trouver étrange, de ce que je l'ai choiſi pour etre le ſujet de ce diſcours, dans lequel je me propoſe de traiter de quatre choſes.</p>
            <p>Premierement, de Dieu qui Exiſte de toute eternité, le conſiderant ſur tout ſous l'ideé de Createur tout puiſſant. Seconde<g ref="char:EOLhyphen"/>ment des Cieux, &amp; de la Terre qu'il a creés.</p>
            <p>En Troiſiéme lieu, du commencement auquel Moyſe dit, qu'il a mis la main à la creation du monde.</p>
            <p>Et en quatriéme &amp; dernier lieu, des motifs par leſquels la conſideration des Cieux &amp; de la Terre que Dieu à creés, doit porter les Chrêtiens à s'acquiter exactement des grands devoirs de la Religion.</p>
            <div n="1" type="chapter">
               <pb n="4" facs="tcp:137269:8"/>
               <head>CHAPITRE I. <hi>Où il eſt traité de l'Exiſtence de Dieu, de ſes di<g ref="char:EOLhyphen"/>vins attributs, &amp; ſur tout de ſa puiſſance infinie qu'il a deployée en creant le monde.</hi>
               </head>
               <div n="1" type="section">
                  <head>Section premiere.</head>
                  <p>MOyſe écrivit ſans contredit l'hiſtoire de la Geneſe, auſſi bien que ſes au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres Livres Sacrés, pour le peuple d'Iſraël, que Dieu avoit choiſi d'entre toutes les na<g ref="char:EOLhyphen"/>tions de la Terre, pour l'honorer de ſa con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance. C'eſt pour cette raiſon qu'il ne ſe conduit pas à ſon égard de même maniere qu'il ſe ſeroit conduit à l'egard de ceux qui ne connoiſſoient point Dieu. Il ſupoſe d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bord ſon Exiſtence éternelle que ce peuple é<g ref="char:EOLhyphen"/>clairé admetoit comme une choſe conſtante &amp; indubitable. On la prouve ordinairement par des argumens convaincans, lors que l'on a affaire à des Atheés qui nient la Divi<g ref="char:EOLhyphen"/>nité, &amp; qui ſont ſi inſenſes que de dire, ou du moins que de penſer, <hi>qu'il n'y a point de Dieu.</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 14. 1.</note>
                  </p>
                  <p>Ces argumens ſont prisen premier lieu, du conſentement de toutes les nations de la Terre qui ont adoré quelque Divinité, &amp; qui ont eu dans tous les ſiecles, quelque ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te de Religion, &amp; quelque crainte d'une Puiſſance infinie, <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ins en excepter les plus<note place="margin">Citero de natural <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> crum.</note> barbares, ſelo<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> l'expreſſe declaration qu'en a fait un celebre Auteur Payen.</p>
                  <pb n="5" facs="tcp:137269:8"/>
                  <p> Ils ſont tirés en ſecond lieu de la creation du monde, qui crie à haute voix, qu'il y a un Dieu tout puiſſant, qui l'a tiré du neant; par la raiſon qu'il n'a pû ſe produire ſoy mé<g ref="char:EOLhyphen"/>me, &amp; qu'il a neceſſairement falu qu'il ait été fait par l'étre des étres, ſouverainement ſage, &amp; infiniment parfait, à qui toutes choſes ſont poſſibles.</p>
                  <p>En troiſiéme lieu, de la Providence, qui conſerve ce monde dans méme étal auquel il a été creé, depuis pluſieurs ſiecles, &amp; qui gouverne &amp; dirige les evenemens.</p>
                  <p>En quatriéme lieu, des oracles des Prophe<g ref="char:EOLhyphen"/>tes qui ont été accompagnés de pluſieurs miracles, que l'on n'a pû revoquer en dou<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; qui ont eu leur accompliſſement.</p>
                  <p>En cinquiéme lieu, de la conſcience des hommes de toute ſorte de nations, qui leur fait ſentir de cruels remords, ſans en excep<g ref="char:EOLhyphen"/>ter celle des plus prophanes, &amp; des plus me<g ref="char:EOLhyphen"/>chans hommes, leur repreſentant qu'il y a un Dieu juſte juge qui eſt vengeur des offenſes.</p>
                  <p>Enfin, ces argumens ſont pris de l'idée que tous les hommes raiſonnables ont na<g ref="char:EOLhyphen"/>turellement de Dieu, qu'ils conçoivent comme un étre ſouverainement parfait, qui renferme dans ſon eſſence toutes les perfecti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons poſſibles, ſans qu'il y ait aucun mélange d'imperfection. Car perſonne n'ignore que la raiſon raſſemble toutes les perfecti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons
<pb n="6" facs="tcp:137269:9"/> des choſes que nous connoiſſons, &amp; élongne avec ſoin toutes les imperfections qui ſont attachées aux creatures pour for<g ref="char:EOLhyphen"/>mer cette idée, parce qu'elle ſupoſe que Dieu eſt un aſſemblage de toutes les perfections, où l'on ne void aucun defaut.</p>
                  <p>Moyſe n'avoit pas beſoin de ſe ſervir de tous ces argumens, pour prouver d'abord au peuple d'Iſraël, en faveur de qui il écri<g ref="char:EOLhyphen"/>voit, qu'il y avoit un Dieu qui Exiſtoit de tout éternité, parce que tous ceux qui s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prochent de Dieu par un acte de leur devo<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, pour lui rendre les hommages de leur adoration religieuſe, comme faiſoient les Iſraëlites, ſont invinciblement perſuadés que Dieu Exiſte par lui méme, d'éternité, en éternité, &amp; qu'il eſt le remunerateur de ceux qui le craignent, ſelon l'expreſſe de<g ref="char:EOLhyphen"/>claration que S. Paul fait de cette verité; &amp; l'on ne peut pas ignorer que la Religion<note place="margin">
                        <hi>Hebr.</hi> 11. 3.</note> eſt établie ſur ce fondement, qu'il y a un Dieu ſouverainement adorable, infiniment bon, qui eſt le ſouverain bien de la creatu<g ref="char:EOLhyphen"/>re intelligente, &amp; par conſequent ſa dernie<g ref="char:EOLhyphen"/>re fin qui la doit perfectionner. C'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy M<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>yſe parlant de cette eſſence ſimple, inviſible, ſpirituelle, incomprehenſible, &amp; infiniment parfaite, qui étoit l'objet de l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>doration du peuple d'Iſraël, dit, <hi>Dieu crea au commencemet les Cïeux &amp; la Terre.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="2" type="section">
                  <pb n="7" facs="tcp:137269:9"/>
                  <head>Section Deuxieme.</head>
                  <p>Mais bien qu'il ſupoſe ſon Exiſtence dans cette declaration qu'il fait d'abord; cela n'empeche pas que l'on n'ait ſujet de dire qu'il la prouve fortement, en lui raportant toute la gloire de la creation du monde. Car il ne faut avoir que du bon ſens, pour étre porté à croire qu'il faloit neceſſaire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que Dieu fût de toute éternité, pour pouvoir creer ce grand Univers, avant qu'il y euſt aucun tems. Selon que le tems n'eſt autre choſe que la durée des choſes creées. Au reſte il ne faut pas s'imaginer que le nom de Dieu que les autheurs ſacrés donnent a cet eſprit infini &amp; immenſe, puiſſe expri<g ref="char:EOLhyphen"/>mer ſa nature dans toute ſon étendüe; car comme il eſt exemt de toute ſorte de com<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition, ſans en excepter celle que les Me<g ref="char:EOLhyphen"/>taphyſiciens appellent la compoſition du genre &amp; de la difference; il ne peut étre diviſé, ni defini pour cette raiſon là: &amp; chacun peut aiſément juger qu'il faudroit cependant qu'il le fût, ſi on pouvoit lui don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner un nom qui ſeroit une courte definiti<g ref="char:EOLhyphen"/>on de ſa nature, ou de ſon eſſence. C'eſt cela méme qu'il eut deſſein d'inſinüer à Ja<g ref="char:EOLhyphen"/>cob, &amp; à Manoha qui lui avoient deman<g ref="char:EOLhyphen"/>dé quel étoit ſon nom, lors qu'il repondit à<note place="margin">
                        <hi>Geneſe</hi> 3 2. <hi>Juges</hi> 13. 18.</note> l'un &amp; à l'autre d'un ton de voix rebutant. <hi>Pourquoi eſt ce que tu demandes mon n<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>m? C'eſt un nom qui eſt trop merveilleux.</hi> D'ou il eſt aiſé d'inferer que l'Ecriture Sainte
<pb n="8" facs="tcp:137269:10" rendition="simple:additions"/> ne pretend pas marquer par les noms qu'elle donne à cét etre des etres qui eſt infiniment grand, toutes <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>es admirables proprietés, de méme que les hommes ont pour but d'expri<g ref="char:EOLhyphen"/>mer toute ſa nature par celui qu'ils donnent à chaque choſe finie qui eſt compoſeé, &amp; qui peut ſe diviſer<g ref="char:punc">▪</g> par conſequent, elle ſe propoſe ſimplement de nous en don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner par leur moyen une idée autant gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de &amp; noble, que des eſprits qui ſont bornés, peuvent avoir d'une eſſence qui n'a point de bornes, &amp; qui eſt infiniment parfaite; ainſi voyons nous qu'elle lui donne pluſieurs noms, qui nous repreſentent cét eſprit in<g ref="char:EOLhyphen"/>fini tel que nous le pouvons concevoir, par<g ref="char:EOLhyphen"/>ce que l'on commence à acquerir la connoî<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance des choſes qui Exiſtent, dés que l'on vient à ſçavoir leurs noms.</p>
                  <p>Ils nous marquent pluſieurs de ſes admi<g ref="char:EOLhyphen"/>rables proprietés. Il y en a qui nous mettent devant les yeux la ſimplicité de ſon eſſence, &amp; eternité, comme celui de <hi>Jehova</hi> qui emporte preciſſément dans ſa ſignification, autant que qui diroit, celui qui Exiſte, avec toutes les <hi>differences du tems paſſé, preſent, &amp; avenir, qui eſt, qui étoit, &amp; qui ſera.</hi> Que Dieu lui méme explique par ces paro<g ref="char:EOLhyphen"/>les, <hi>Je ſuis celui qui ſuis.</hi> Les Juiſs ne le pro<g ref="char:EOLhyphen"/>noncent pas par reſpec, &amp; ils pretendent étre bien fondés à s'en diſpenſer, en diſant qu'il eſt ineffable, parce que c'eſt le nom
<pb n="9" facs="tcp:137269:10"/> propre de Dieu, celui qui approche le plus prés de ſon excellence infinie, &amp; qui fait voir plus clairement qu'aucun autre, qu'il n'eſt rien autre choſe qu'un pur étre, ou un etre ſimple où il n'y a point de mélange du non etre, &amp; où il ne ſe peut trouver par conſequent d'imperfection.</p>
                  <p>Il y en a qui nous repreſentent la ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>fiſance de ſon fonds, qui eſt ſi riche, qu'il n'a pas beſoin de tirer d'un autre, ce qui lui eſt neceſſaire, pour être parfaitement heureux, comme <note n="*" place="margin">
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                     </note> celui de Sadaï, qui ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnifie un étre qui eſt ſuffiſant à ſoi même.</p>
                  <p>Il y en a encore qui marquent ſa ſouverai<g ref="char:EOLhyphen"/>neté, &amp; l'empire abſolu qu'il exerce de droit ſur toutes les creatures, qui lui ſont redeva<g ref="char:EOLhyphen"/>bles de leur étre, comme celui <note n="†" place="margin">
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> Dominus <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> Domini verûm e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim vero etiamſi ſit nomen plurale habet ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hilominus ſen ſum ſingula<g ref="char:EOLhyphen"/>rem.</note> d'Adonaï, qui repond au nom de Seigneur de nôtre Langue, c'eſt ce nom là que les Juifs mettent en la place de <hi>Jehova.</hi>
                  </p>
                  <p>Il y en a enfin qui marquent ſa puiſſance, tel qu'eſt celui <note n="*" place="margin">
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                     </note> d'Elohim, que Moyſe a employé dans le premier verſet de ſon Livre de la Geneſe, qui répond à celui de Dieu de nôtre Langue, en y ajoutant l'Epithete de fort. Quelques uns font deriver ce nom de Dieu d'un terme Grec <note n="†" place="margin">Dictum volunt <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>, alii <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> quòd om<g ref="char:EOLhyphen"/>nia intue<g ref="char:EOLhyphen"/>tur alii <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> quia nun<g ref="char:EOLhyphen"/>quam de<g ref="char:EOLhyphen"/>feſ<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>us eſt <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>g<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 chunk">
                           <desc>…</desc>
                        </gap>
                     </note> qui ſignifie ſe mou<g ref="char:EOLhyphen"/>voir avec viteſſe, juſques à courir, parce que cet etre des etres agit toujours, étant un pur acte, <hi>ou d'un autre dont les Grees ſe ſervent, pour dire contempler; parce que les</hi>
                     <pb n="10" facs="tcp:137269:11"/> 
                     <hi>yeux de Dieu contemplent toutes ſes oeuvres, &amp; que ſes paupieres ſondent les fils des hommes, &amp; conſiderent toutes leurs demarches,</hi> Pſ. 11. 4. Gen. 1. 31.</p>
                  <p>C'eſt ſans doute avec beaucoup de ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſe que l'Hiſtorien Sacré a donné ce nom de Dieu fort au Createur du monde, car il fait voir en le lui donnant, l'infinie diſpro<g ref="char:EOLhyphen"/>portion qu'il y avoit entre lui, &amp; les faux Dieux des Nations, qui étoient des Dieux de neant, la foibleſſe &amp; la vanité même, des chimeres qui n'avoient aucune realité, ne ſubſiſtant que dans l'imagination des hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes viſionnaires, &amp; fous.</p>
                  <p>Il inſinüe en ſecond lieu aux Iſraëlites, que c'étoit celui là même dont ils avoient reconnu la puiſſance infinie, la Majeſté, &amp; la ſouveraineté ſur les creatures, ſur les Dieux, &amp; ſur les Roys des Egiptiens, qu'il avoit domtés &amp; ſubjugues d'une maniere ſi glorieuſe, qu'il avoit fait voir leur foibleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> &amp; leur impuiſſance, par la delivrance mi<g ref="char:EOLhyphen"/>raculeuſe qu'il leur avoit accordée de la Servitude, ſous le joug de laquelle Pharao Roy d'Egipte les faiſoit ſoupirer.</p>
                  <p>Il marque en troiſiéme lieu par ce nom de Dieu fort qu'il lui donne, que nul autre que celui qui s'aſujetiſſoit toutes choſes par ſa puiſſance infinie, n'ût jamais pû venir à bout de creér les cieux, &amp; la Terre; les Anges même du Cicl n'étans pas capables,
<pb n="11" facs="tcp:137269:11"/> quoi qu'ils ſoient extrémement puiſſans, de creér le moindre inſecte.</p>
               </div>
               <div n="3" type="section">
                  <head>Section troſime.</head>
                  <p>Enfin, comme les Hebreux ont tres-bien remarqué que le terme d'Elohim embraſſe dans l'étendüe de ſa ſignification, l'authorité Souveraine, &amp; un pouvoir abſolu, auſſi bien que la force, &amp; la puiſſance. Ce nom-là convient encore parfaitement bien à Dieu, entant qu'il eſt le Dieu des Dieux, le Roy des Roys, le Souverain Monarque du monde, qui fait ce qui lui plaiſt au Ciel &amp; en la Terre, &amp; dont la toute puiſſance ne peut étre bornée que par le decret de ſa volonté, &amp; par la verité de ſon entendement. C'eſt là la ſeule raiſon qui l'empeche de faire ce qui implique contradiction, parce que tout ce qui tombe dans la contradiction, eſt un non étre, &amp; par conſequent une fauſſeté, &amp; un menſonge, contraire à ſa verité; &amp; outre ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la, un pur neant. D'où il s'enſuit manifeſte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que s'il faiſoit des choſes contradic<g ref="char:EOLhyphen"/>toires, il tomberoit dans la derniere de toutes les imperfections, en devenant contraire à lui-même, &amp; que tout l'effort de ſa puiſſance ſe termineroit à ne rien faire, de ſorte qu'il faudroit preſupoſer qu'il ſeroit la foibleſſe même.</p>
                  <p>Mais il ne faut pas paſſer ſous ſilence,<note place="margin">
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> Elohim pluralis eſt numeri, ba<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>a ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>gularis, <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                           <desc>〈◊〉</desc>
                        </gap> legi poſſit creavit Dii non dixit <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> id eſt creave<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>unt Dii, ne plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ralitatem Deorum introduce<g ref="char:EOLhyphen"/>re videre<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, nec di<g ref="char:EOLhyphen"/>cit. <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> id eſt crea<g ref="char:EOLhyphen"/>vit Deus <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                           <desc>〈◊〉</desc>
                        </gap> Myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>rium hoc Triadis in opificio mundi prorſus negligeret &amp; cooperationem verbi, ac ſpiritus Dei ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cluderet. Haec ſunt verba Muſculi. Deus. <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> Cabiliſticè. <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> dici<g ref="char:EOLhyphen"/>u<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>, quòd <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> Deus ſi<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>t &amp; indè <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> per modum Myſterii expreſſum eſt</note> que le terme d'Elohim que nous avons rendu par celui de Dieu, eſt un nom plu<g ref="char:EOLhyphen"/>riel, que Moyſe a joint avec un Verbe
<pb n="12" facs="tcp:137269:12"/> qui eſt au nombre Singulier, ſçavoir à celui de Bara, qui ſignifie, à creé: Ce qui nous donne lieu de croire d'un côté, qu'il a été bien éloigné de vouloir donner la moindre atteinte à l'unité de l'Eſſence Divine; &amp; d'un autre, qu'il s'eſt propoſé d'établir plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs Perſonnes Divines qui ſubſiſtent dans cette adorable eſſence d'une maniere di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtincte &amp; qui ne ſont toutes cependant qu'un ſeul &amp; même Dieu qui à creé le monde, bien qu'elles ayent toutes trois également con<g ref="char:EOLhyphen"/>tribüé à l'oeuvre de la Creation de l'Uni<g ref="char:EOLhyphen"/>vers.</p>
                  <p>Les Chrêtiens qui reçoivent avec obeïſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de foy la revelation celeſte, font de cette verité, un Article Fondamental de leur creance, en quoi ils ſont parfaitement bien fondés, pour pluſieurs raiſons.</p>
                  <p>La prémiere eſt qu'ils voyent dans l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture ſainte que comme le Pere y eſt appellé le createur du monde, le Fils y eſt auſſi re<g ref="char:EOLhyphen"/>connu tel, &amp; le S. Eſprit ſemblablement; ſelon que Moyſe repreſente ces trois Perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes Divines comme trois agens qui con<g ref="char:EOLhyphen"/>courent dans la production de l'Univers, le Pere comme la premiere Perſonne qui mit la main avant les deux autres à ce grand ouvrage. Il introduit la parole
<pb n="13" facs="tcp:137269:12"/> comme la ſeconde, dont le Pere ſe ſervit pour produire la lumiere, l'étendüe &amp; la Terre, l'ayant fait intervenir en la creation de toutes les parties du monde.<note place="margin">Gen. 1. 3, 6, 7.</note> Ce qu'il a eu deſſein d'inſinüer, en diſant, <hi>Et Dieu dit que la lumiere ſoit, &amp; Dieu dit qu'il y ait une étendüe qui ſepare les eaux d'avec les eaux,</hi> &amp; ainſi à l'égard des autres choſes qu'il crea; à quoi St. Jean a ſans doute<note place="margin">St. Jean 1. 3.</note> égard au premier Chapitre de ſon Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>gile, où il dit, de la Parole éternelle, <hi>que ſans elle rien de tout ce qui a été fait,</hi>
                     <note place="margin">Gen. 1. 2.</note> 
                     <hi>n'auroit jamais été fait.</hi> Il repreſente enfin le Saint Eſprit qui déploye de ſon côté une puiſſance infinie pour vivifier les créatures, en diſant expreſſement, <hi>que l'Eſprit de Dieu</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Gen.</hi> 1. 2.</note> 
                     <hi>ſe mouvoit ſur les eaux.</hi> Ces paroles emportent autant que s'il eût dit, qu'il avoit fait éclore par ſa vertu vivifiante, ce grand Univers: Car il s'eſt ſervi dans l'Original d'un terme qui ſignifie proprement l'action d'un oi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeau qui couve, qui étend ſes aîles ſur ſes oeufs, pour faire éclore ſes petits pouſſins, par la chaleur qu'il leur communique. Le Proſete David nous confirme cette verité, dans le 33 de ſes Sacrés Cantiques, en di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant, <hi>Que l'Eternel a fait les Cieux par ſa parole, &amp; que toute leur armée a été fai<g ref="char:EOLhyphen"/>te par le Saint Eſprit,</hi> qu'il appelle le ſoufle de ſa bouche, parce qu'il procede de luy par voye de ſoufle, ſi l'on s'en raporte au Senti<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de tous les Theologiens Scolaſtiques.
<pb n="14" facs="tcp:137269:13"/> Les Autheurs Sacrez du Nouveau Teſtament, rendent auſſi témoignage à cette verité; Car le même Saint Paul qui declare aux Epheſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ens, au troiſiéme chapître de l'Ep. qu'il leur écrit, <hi>que Dieu le Pere a creé toutes choſes,</hi> dit auſſi aux Colloſſiens, au premier de celle qu'il leur adreſſe, <hi>Que Chriſt a creé les choſes viſibles &amp; inviſibles, les Trônes, les Dominations, les Principautez &amp; les Puiſſances,</hi> Et nous voyons qu'il appelle le Saint Eſprit au 3 Chapître de l'Epître qu'il écrit aux Phillipiens, <hi>la vertu par laquelle Dieu s'aſſujetit toutes choſes,</hi> c'eſt à dire toutes celles qu'il a jamais faites, ſoit dans la Creation, ſoit dans la Redemption, qu'il ne manquera pas de déployer lors qu'il reſſuſcitera nos corps, &amp; les rendra con<g ref="char:EOLhyphen"/>formes<note place="margin">Philipp 3. 20.</note> au corps glorieux de Chriſt. Ce Myſtere des Perſonnes Divines qui ont con<g ref="char:EOLhyphen"/>couru toutes trois dans l'oeuvre de la Crea<g ref="char:EOLhyphen"/>tion du Monde, n'étoit pas inconnu au Roy Salomon; car nous voyons qu'il dit par raport à ce grand ſecret de pieté, au 12 chapitre de ſon livre de l'Eccleſiaſte, <hi>Souviens toy de tes Createurs aux jours de ta jeuneſſe;</hi> Le terme Hebreu que nous avons rendu par celuy de Createur, ſe trouvant employé dans <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e paſſage au<note place="margin">Eccl. 12. 1.</note> pluriel.</p>
                  <p>La ſeconde raiſon qui doit empêcher que l'on s'etonne que les Chrêtiens reçoi<g ref="char:EOLhyphen"/>vent
<pb n="15" facs="tcp:137269:13"/> cette importante verité, &amp; la gardent dans leurs coeurs comme un ſacré dépôt qui leur a été confié, eſt qu'ils remarquent dans l'Ecriture Sainte, que le nom de Dieu eſt conſtamment donné à chacune des Per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes Divines: le Pere qui nous eſt repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenté comme le principe, l'origine &amp; la ſource de la Divinité, eſt par tout nommé Dieu dans les ſacrés receüils de l'Ancien &amp; du Nouveau Teſtament. Pour ce qui eſt du Fils, le Prophete David prevoyant par la lumiere de l'Eſprit de Dieu qui l'inſpiroit, ce fils éternel manifeſté en chair, &amp; oint des dons &amp; des graces de la troiſiéme Per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne de la Glorieuſe &amp; adorable Trinité,<note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 45. 8.</note> ſe tourne vers lui dans le quarante cinquié<g ref="char:EOLhyphen"/>me de ces Sacrés Cantiques, &amp; lui adreſſe ce diſcours, <hi>O Dieu, ton Dieu t'a oint d'huile de lieſſe par deſſus tous tes conſorts.</hi> Quel eſt, je vous prie, celui qu'il honore le premier de ce glorieux nom, ſinon ce Fils dont nous parlons, que le Pere eternel, qu'il appelle ſon Dieu, par raport à la nature humaine, qu'il devoit unir à ſa Divinité, en l'acom<g ref="char:EOLhyphen"/>pliſſement des Siécles, avoit oint de toutes les graces de ſon Saint Eſprit, pour exercer ſes trois Charges, de Sacrificateur, de Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phete, &amp; de Roy. Et comment eſt-ce que nous en pourions douter? Voyant que le Saint homme de Dieu s'étoit conſtamment propoſé de lui adreſſer ſa voix dés le verſet<note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 45. 7. <hi>Heb.</hi> 1. 8. 9.</note>
                     <pb n="16" facs="tcp:137269:14"/> precedent, où il lui avoit dit, <hi>O Dieu tou trône eſt à perpetuité. Le Sceptre de ton Regne eſt un Sceptre d'equité.</hi>
                  </p>
                  <p>Saint Paul eſt exprés ſur ce ſujet, au pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier chapître de ſon Epître aux Hebreux, raportant ces paroles du Profete à nôtre Seigneur Jeſus; le Profete Iſaïs prevoyant encore ce fils éternel revêtu de la nature hu<g ref="char:EOLhyphen"/>maine &amp; manifeſté en chair, dans le lieu où il devoit naître, s'ecrie dans le tranſport de ſon ame, qui étoit ravie en admiration, au 9. chap. du livre de ſa revelation, <hi>L'Enfant</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Eſay.</hi> 9. 4. 5. <hi>St. Jean</hi> 1. 1.</note> 
                     <hi>nous eſt né, <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>e fils nous a été donné; on apellera ſon nom le Dieu fort &amp; le Pere d'eternité.</hi> Saint Jean parlant de lui au commencement de ſon Evangile, dit, <hi>la parole étoit Dieu.</hi> Saint Paul dit aux Romains, <hi>que Chriſt eſt Dieu benit</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Rom.</hi> 9. 15.</note> 
                     <hi>eternellement ſur toutes choſes.</hi> Et Saint<note place="margin">
                        <hi>Jere.</hi> 5. 20.</note> Jean dans ſon Epître Catholique, <hi>Chriſt eſt le vray Dieu &amp; la vie eternelle.</hi> Pour ce qui eſt du Saint Eſprit, Saint Pierre, apres avoir reproché à Ananias que Satan avoit rempli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon coeur, pour le faire mentir au Saint Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit, lui declare dans la ſuite, <hi>qu'il n'avoit point menti aux hommes, mais à Dieu.</hi> Ce qui doit neceſſairement ſe rapporter au Saint Eſprit, dont il venoit de parler. Et nous voyons que Saint Paul apres avoir<note place="margin">
                        <hi>Act.</hi> 5. 3. 4.</note> dit aux Corinthiens dans la premiere Epitre qu'il leur avoit écrite, que leurs corps é<g ref="char:EOLhyphen"/>toient temple du Saint Eſprit, leur decla<g ref="char:EOLhyphen"/>re expreſſément dans la ſeconde qu'il leur
<pb n="17" facs="tcp:137269:14"/> adreſſe <hi>que leur corps etoient le temple</hi>
                     <note place="margin">1 <hi>Ep. aux Cor.</hi> 6. 19. 2 <hi>Cor.</hi> 6. 16.</note> 
                     <hi>de Dieu;</hi> ce qui doit manifeſtement être entendu de la Perſonne du Conſolateur. Il y a cependant des contrediſans qui ſe cre<g ref="char:EOLhyphen"/>vent les yeux, pour ne pas voircette verité, que Moïſe s'eſt propoſé d'etablir des le com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencement de ſon premier Livre; ces aveu<g ref="char:EOLhyphen"/>gles volontaires veulent que cet Hiſtorien Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>cré diſant, les Dieux crea au commencement les Cieux &amp; la Terre, ſe ſoit ſervi d'une maniere de parler abregée qui ſouſentend une partie des termes que l'on a de coûtume d'employer, pour faire une énonciation par<g ref="char:EOLhyphen"/>faite, par une figure que les Grammairiens appellent Ellypſe, &amp; qu'il a ainſi ſouſenten<g ref="char:EOLhyphen"/>du devant le nom pluriel <hi>Elohim,</hi> qui ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnifie les Dieux, le ſingulier du même nom Eloha, de ſorte qu'il s'eſt propoſé de s'enon<g ref="char:EOLhyphen"/>cer de la ſorte, le Dieu des Dieux a creé les Cieux, &amp; la terre. Mais qu'elle apparence y-a-t-il je vous prie, que Moïſe eût voulu ſe rendre obſcur, &amp; meme inintelligible des le commencement de ſon Hiſtoire Sacrée, en mettant en uſage une figure, qui n'etoit point familiere au peuple de Dieu, dont on ſe ſert pour abreger le diſcours, en ometant une partie des termes qui ſont neceſſaires pour rendre la choſe dont on parle, claire &amp; intelligible; Ce Saint homme écrivant ſon Hiſtoire pour l'uſage d'une nation qui
<pb n="18" facs="tcp:137269:15"/> ne pouvoit entendre les choſes à demi mot.</p>
                  <p>Les Rabins qui ſont bien mieux verſés en l'intelligence de la Langue Sainte, que ces gens là, n'ont point eu recours à cette fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gure de Grammaire, en expliquant ces pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles de Moïſe. L'un d'entr'eux appellé Benioſchaï, parfaitement éclairé, dit poſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tivement que Moïſe a donné à Dieu un nom pluriel, qu'il joint avec un Verbe qui eſt au nombre ſingulier, voulant révéler, en s'exprimant ainſi, le myſtere des Perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes Divines qui ſubſiſtent diſtinctement dans une ſeule eſſence; &amp; il s'ecrie à cette occaſion, <hi>venés, &amp; voyés pluſieurs, qui ſubſiſtent, &amp; qui ne ſont cependant qu'un ſeul, agiſſans tous dans la creation du mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de, d'une telle maniere, que ce n'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>tant qu'un ſeul Dieu qui produit ce grand ouvrage.</hi> On<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> peut dire la méme choſe à l'é<g ref="char:EOLhyphen"/>gard de la Creation particuliere de l'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me; car quoi qu'il ait été formé de la pou<g ref="char:EOLhyphen"/>dre de la terre par celui qui eſt le ſeul Dieu, qui a fait le monde. Il n'eſt cependant rien de plus conſtant que Moïſe ne nous per<g ref="char:EOLhyphen"/>met pas de douter, que les Perſonnes Divi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes ont concouru toutes trois dans la pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duction de cette Creature intelligente, introduiſant Dieu parlant ainſi au 26 verſet du premier Chapitre de la Geneſe, <hi>faiſons l'homme à nôtre image,</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Gen.</hi> 1 26.</note>
                     <pb n="19" facs="tcp:137269:15"/> 
                     <hi>&amp; à nôtre reſſemblance;</hi> car l'on void ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nifeſtement dans ces paroles, que les Perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes Divines qui n'ont rien fait, que de concert dans la Creation de l'Univers, ont agi encore d'un conſentement unanime, &amp; méme cooperé toutes trois dans la Creation de l'homme.</p>
                  <p>Les obſtinés qui combatent cette verité qui eſt revélée des le commencement de la Bible, alleguent encore, à deſſein de la com<g ref="char:EOLhyphen"/>batre, qu'il eſt aſſés ordinaire aux Hebreux de joindre un nom pluriel avec un ſingu<g ref="char:EOLhyphen"/>lier, en ſouſentendant le ſingulier du même nom qui eſt au pluriel, &amp; que l'on en void pluſieurs exemples dans les Livres de l'Ancien Teſtament. Mais bien que l'on ne puiſſe pas diſconvenir qu'il ne faille quel<g ref="char:EOLhyphen"/>quefois ſouſentendre, ſur tout devant les genitifs pluriels, le même nom au ſingulier,<note place="margin">Il faut quelque fois ſouſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> le nombre ſingulier <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> Simeon Muys pro<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſeur en la Langue Hebraiqu<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> dans l'U<g ref="char:EOLhyphen"/>niverſité de Paris.</note> ce qui tient lieu d'un ſuperlatif parmi les Hebreux, comme devant le nom pluriel, qui ſignifie des ſageſſes, le même nom au ſingulier, ce qui emporte autant que qui diroit, la ſageſſe des ſageſſes, pour marquer la plus grande de toutes les ſageſſes. On doit cependant remarquer avec l'un des plus Sçavans hommes de ce Siecle, qu'il eſt conſtant que les Prophetes n'ont jamais joint un Verbe du nombre ſingulier, avec un nom pluriel, que lors que ce nom qui ſe rencontre au nombre pluriel, a dû étre
<pb n="20" facs="tcp:137269:16"/> entendu en un ſens diſtributif. C'eſt ce que le Rabin Abenezra juſtifie par un exemple qui ſe void dans le livre de la Geneze au Chap. quarente neuviéme, au ver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſet 22. où ſe trouvent ces paroles, <hi>Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>noth-Tſaadha</hi> qui emportent autant que<note place="margin">
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> filiae greſſa eſt, id eſt unaqua<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> filiarum in cedit, <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> ſuper mu<g ref="char:EOLhyphen"/>rum meta<g ref="char:EOLhyphen"/>phoricè, rami ejus ſes bran<g ref="char:EOLhyphen"/>ches ont couru ſur la muraille</note> qui diroit, les filles marchera, ou ſera char<g ref="char:EOLhyphen"/>gée, &amp; qui doivent étre neceſſairement rendües par celles-ci, chacune des filles mar<g ref="char:EOLhyphen"/>chera, ou ſera chargée; ſuivant cette ſage remarque il faut étre extrémement aveugle, pour ne pas voir que Moyſe s'étant ainſi exprimé en la Langue Sainte, les Dieux à Créé les Cieux, &amp; la Terre s'eſt conſtam<g ref="char:EOLhyphen"/>ment propoſé de marquer par ces paroles, que chacune des Perſonnes Divines à con<g ref="char:EOLhyphen"/>tribué à la Création de l'Univers.</p>
               </div>
            </div>
            <div n="2" type="chapter">
               <head>CHAPITRE II. <hi>De la Création du Monde &amp; de ſon Autheur qui est Dieu.</hi>
               </head>
               <div n="1" type="section">
                  <head>Section 1.</head>
                  <p>IL n'eſt rien de plus familier aux Heb<g ref="char:EOLhyphen"/>reux que de comprendre un tout, ſous une ou deux de ſes principa<g ref="char:EOLhyphen"/>les parties par une figure que l'on ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelle <hi>Synecdoche.</hi> Moyſe s'eſt ainſi pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſé de comprendre tout le monde, ſous les Cieux, &amp; la Terre, qui ſont ſans con<g ref="char:EOLhyphen"/>tredit
<pb n="21" facs="tcp:137269:16"/> les deux plus conſiderables parties de l'Univers; Dieu les a créés ſelon lui, avec toutes les choſes qu'ils embraſſent dans leur vaſte étendüe, ſçavoir avec les Cieux; les Anges, la Lumiere, les Aſtres, toutes leurs differentes Conſtellations, &amp; les oiſeaux de l'air; &amp; avec la Terre, la Mer, les Rivieres, les poiſſons, les reptiles, tous les animaux, les hommes, les plantes, &amp; les arbres.</p>
                  <p>On ne peut pas douter que ce n'ait été le deſſein de cet Hiſtorien Sacré, de faire d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bord un plan general de la Création de tout le monde au commencement de ſon livre; &amp; c'eſt auſſi une verité conſtante, que le Ciel, ce Globe rond qui eſt un corps ſimple, &amp; incorruptible doit érre conſideré comme la circonference du monde, &amp; que la Terre, cét Element froid, qui eſt le domicile des hommes, &amp; des animaux, à cauſe de ſa peſanteur, doit étre enviſagée comme ſon centre: C'eſt pour cette raiſon que l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur du livre du monde qui eſt dedié à Alexandre le Grand, ne definit point au<g ref="char:EOLhyphen"/>trement l'Univers, qu'en diſant, que c'eſt un aſſemblage du Ciel, &amp; de la Terre, &amp; de toutes les choſes qu'ils contiennent.</p>
                  <p>Mais pourquoy eſt ce que Moyſe parle des Cieux que Dieu à créés, &amp; non ſimplement du Ciel au ſingulier. Les Autheurs Sacrés de l'Ancien Teſtament qui ont écrit leurs li<g ref="char:EOLhyphen"/>vres en Hebreu, ne diſent jamais le Ciel,
<pb n="22" facs="tcp:137269:17"/> mais toûjours les Cieux, lors qu'ils veulent nous mettre devant les yeux la plus excel<g ref="char:EOLhyphen"/>lente partie du monde. Ils y ont été por<g ref="char:EOLhyphen"/>tés par deux raiſons, dont la premiere eſt, que le terme de la Langue Sainte, dont ils ſe ſervent pour l'exprimer, eſt compoſé de deux mots, dont le premier eſt une petite particule qui veut dire là, &amp; le ſecond ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnifie<note place="margin">
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                     </note> des eaux, deſorte qu'il emporte dans ſa ſignification au tant que qui diroit, là il y-a des eaux; par ce que Dieu ſépara les eaux ſuperieures, d'avec les inferieures, par le moyen de l'étendüe, ou du Firmament qu'il fit, pour recevoir &amp; contenirles pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mieres. Sur quoi l'on doit remarquer en paſſant, que le ſage Créatéur du monde vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lut que les eaux fuſſent ſuſpendües dans les Cieux, &amp; qu'ils en portaſſent le nom, aſin que toutes les fois que ſon Peuple éléveroit les yeux vers le Ciel, il ſe ſouvint qu'il ren<g ref="char:EOLhyphen"/>fermoit dans ſa vaſte étendüe, les eaux, qu'il y avoit arrêtées, &amp; qu'il avoit fait tomber une fois ſur la Terre pour exterminer les méchans, lors que la meſure de leurs pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chés étoit parvenüe à ſon comble.</p>
                  <p>La ſeconde raiſon eſt, que l'Ecriture Sainte nous fait mention de trois Cieux, ſçavoir du Ciel de l'air, qui prend depuis la Terre, &amp; s'étend juſques à la moyenne region, du Firmament qui eſt parſemé de brillantes étoiles, &amp; du troiſiéme Ciel qu'elle appelle
<pb n="23" facs="tcp:137269:17"/> les Cieux des Cieux par excellence, &amp; qu'elle nous repreſente comme le Domicile de Dieu, &amp; des Anges, &amp; des Saints bien heureux. Les Philoſophes l'ont nommé le Ciel empyrée.</p>
               </div>
               <div n="2" type="section">
                  <head>Section deuxiéme</head>
                  <p>Tous ces cieux ſont l'ouvrage de Dieu, auſſi bien que la terre. Moiſe eſt expres ſur ce ſujet, <hi>Dieu Crea,</hi> dit-il, <hi>au com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencement les Cieux &amp; la Terre.</hi> Sur quoi l'on doit remarquer, que le terme de Créer, ſignifie proprement produire une choſe de rien; Mais qu'il ſe prend auſſi dans une ſignification moins préciſe, pour dire produire une choſe d'une autre quin'a aucune diſpoſition à recevoir la forme qui lui eſt donnée. Aprés avoir fait cette re<g ref="char:EOLhyphen"/>marque, il faut encore obſerver deux choſes, dont la premiere eſt, que Dieu Créa, à pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre ce mot dans la ſignification la plus pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pre, la premiere matiere qu'il produiſit de rien, &amp; qu'il tira du neant, en un inſtant; de ſorte qu'elle eſt bien éloignée d'étre éternelle, comme Hermogene ſel'eſt ridiculement ima<g ref="char:EOLhyphen"/>giné, ayant tiré ſon principe, &amp; ſon origine de Dieu par cette Creation. La ſeconde eſt, que ce même Dieu infiniment puiſſant, Créa, à prendre ce terme dans ſa ſignifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cation moins preciſe, les Cieux, &amp; la Terre, tout l'Univers, en le faiſant de la premiere matiere qu'il avoit Créée. Et il eſt à pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pos d'ajoûter à cette derniere obſervation,
<pb n="24" facs="tcp:137269:18"/> que quoi que Dieu n'ait pas eu beſoin de tirer le monde du néant, &amp; de le former de rien, Il étoit cependant néceſſaire, pour lui pouvoir donner la belle forme, qu'il vouloit qu'il eut, &amp; qu'il a encore à preſent, depuis cinq mille tant d'années qu'il eſt fait, qu'il deployât une vertu infinie, en le produiſant de cette premiere matiere qu'il avoit Créée, car elle étoit ſi éloignée d'avoi<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> des perfections infinies, comme quelques Heretiques l'ont oſé ſoutenir, que c'étoit conſtamment une choſe tres imparfaite ſçavoir une Terre ſans forme, &amp; vuide, a<g ref="char:EOLhyphen"/>bîmée dans les eaux, &amp; couverte de te<g ref="char:EOLhyphen"/>nebres.</p>
                  <p>Dieu eſt cenſé avoir Créé pour cette rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon, tout l'Univers quia autant de beauté, &amp; de charmes, par l'arrangement de ſes parties ſuperieures, &amp; inferieures qui ſont admirablement bien agencées, &amp; ajuſtées les unes dans les autres, que la matiere dont il a été tiré, pouvoit avoir de difformité, &amp; de laideur. Au reſte il ébaucha cét admi<g ref="char:EOLhyphen"/>rable ouvrage, les trois premiers jours de la Création, &amp; l'amena les trois derniers à cét état de perfection, auquel nous le voyons aujourd 'hui. Moyſe nous dit, <hi>Quil Créa au premier jour la lumiere,</hi> pour lever la premiere envelope du cahos, <hi>qu'il fit au ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cond</hi>
                     <note place="margin">Gen. 1. 3. Gen. 1. 6, 7. Gen. 1. 9, 10, 11.</note> 
                     <hi>l'étendüe du Ciel, &amp; de l'air</hi> pour ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>lager la Terre d'une partie des eaux dont elle
<pb n="25" facs="tcp:137269:18"/> étoit couverte, les faiſant évaporer dans les nuées, <hi>&amp; qu'il deſſeicha au troiſiéme la Terre, faiſant écouler le reſte des eaux dans la mer, &amp; dans les rivieres, &amp; lui fit produire des plantes.</hi>
                  </p>
                  <p>On peut dire que ce Sage Créateur avoit bien dêja commencé juſques là à mettre l'ordre dans le monde, en diſtinguant ſes parties, par la ſéparation de la lumiere &amp; des tenebres, des eaux d'enhaut, &amp; de cel<g ref="char:EOLhyphen"/>les d'embas, de la mer, &amp; de la Terre. L'Hiſtorien Sacré ajoute, <hi>que Dieu acheva</hi>
                     <note place="margin">Gen. 1. 16, 17, 20, 21, 23, 24, 25, 26.</note> 
                     <hi>au quatrieme ce qu'il avoit commencé au pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier jour, en Creant le Soleil, &amp; la Lune, &amp; les etoiles, qu'il remplit au cinquieme les eaux, de poiſſons, &amp; l'air d'eiſeaux,</hi> &amp; qu'il créa enfin au ſixiéme, <hi>les animaux, &amp; apres eux, l'homme.</hi>
                  </p>
                  <p>Ce fut là la derniere Créature que ſa main toute puiſſante forma, parce que l'homme étoit la fin pour laquelle il avoit produit toutes les autres, ſur leſquelles il vouloit qu'il eut une eſpece de ſeigneurie, en qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lité d'intendant, qu'il avoit deſſein de lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ger dans le monde, qui étoit le palais qu'il lui avoit preparé. Il jugea à propos de cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronner le grand ouvrage des Cieux, &amp; de la Terre, par la Creation du chef d'oeuvre de ſa ſageſſe infinie, qui eſt auſſi merveilleux que le peut étre l'Univers. On ne peut pas nier qu'il n'en ſoit l'abregé en ſon corps,
<pb n="26" facs="tcp:137269:19"/> formé de la poudre de la Terre, qui a qua<g ref="char:EOLhyphen"/>tre humeurs, qui repondent aux quatre Ele<g ref="char:EOLhyphen"/>mens, leſquelles ſont temperées d'une ſi admirable maniere, qu'il ſubſiſte par l'u<g ref="char:EOLhyphen"/>nion qui eſt entr'elles; &amp; on ne peut non plus revoquer en doute qu'il ne foit l'abré<g ref="char:EOLhyphen"/>gé du monde inviſible, en ſon ame qui eſt une ſubſtance ſpirituelle &amp; celeſte, autant élevée au deſſus de ſon corps, que le Ciel eſt élevé au deſſus de la Terre. C'eſt à l'égard de cette ame que Moïſe nous dit, <hi>que Dieu ſouflla dans ſes narines reſpiration de vie;</hi>
                     <note place="margin">Gen. 2. 7.</note> car il a deſſein d'inſinüer deux choſes par là; la premiere eſt la liaiſon du corps, &amp; de l'ame, en prenant le terme de ſouffle dans ſa propre ſignification, pour la reſpiration de ſon corps où l'ame ne demeure qu'autant de tems qu'il reſpire, ou ſi vous voulés, que ſa cha<g ref="char:EOLhyphen"/>leur naturelle n'eſt point eteinte. La ſeconde, eſt la nature de ſon ame qui eſt ſpirituelle, &amp; immaterielle, comme l'Eſſence de Dieu. Jeſus Chriſt nôtre Seigneur prenant le terme de ſouffle, ou celui d'Eſprit, qui ſont équi<g ref="char:EOLhyphen"/>valens en ce ſens, au Chapitre quatriéme de St. Jean, Oùil dit <hi>Dieu eſt Eſprit, car l'ame</hi>
                     <note place="margin">St. Jean 4. <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> 24. Eccleſ. 12. <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> id eſt ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritus vel flatus E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſprit ou ſouffle. Ge. 1. 27.</note> 
                     <hi>de l'homme eſt auſſi appellée l'Eſprit</hi> au Li<g ref="char:EOLhyphen"/>vrede l'Eccleſiaſte, par ceque le ſouffle de la reſpiration eſt dans l'homme, la condition, &amp; le ſigne de la preſence de l'ame: C'eſt ce que Moyſe confirme en diſant dans le Chapitre precedent, <hi>Que Dieu le forma à</hi>
                     <pb n="27" facs="tcp:137269:19"/> 
                     <hi>ſon image, &amp; à ſa reſſemblance;</hi> car il s'enſuit de<note place="margin">
                        <hi>Gen.</hi> 27.</note> là qu'il lui donne une ame qui etoit egalement immaterielle, immortelle, ornée de la ſageſſe, de la juſtice, &amp; de la Sainté; le bon uſage de la raiſon que l'homme reçut en partage comme le plus beau rayon de l'image de Dieu, conſiſtant dans la pratique de ces vertus: à quoi ſe rapporte ce que Salomon dit dans ſon livre de l'Eccleſiaſte, <hi>que Dieu a fait l'homme droit.</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Eccl.</hi> 7. 29.</note>
                  </p>
                  <p>Dieu n'avoit pas beſoin d'employer ſix jours entiers à produire toutes ces belles, &amp; grandes choſes que nous venons de parcourir, que les Cieux, &amp; la Terre embraſſent dans leur vaſte etendüe, car comme il avoit fait de rien en un inſtant la premiere matiere, au ſeul Commande<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de ſa parole, on ne doit pas douter quelles n'euſſent paru tout d'un coup, avec cette beauté, &amp; cette Simmetrie que nous y voyons à preſent, s'il eut voulu dire que toutes ces Creatures là exiſtent en un inſtant, &amp; qu'elles paroiſſent toutes à la fois; comme la lumiere fût créée belle, &amp; raviſſante, <hi>des qu'il eut dit que l<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> lu<g ref="char:EOLhyphen"/>miere ſoit,</hi> &amp; ainſi les eaux ne manquérent pas d'etre ſeparées d'avec les eaux, imme<g ref="char:EOLhyphen"/>diatement<note place="margin">
                        <hi>Gen.</hi> 1. 3.</note> apres qu'il eut dit, <hi>qu'il y ait une étendue qui les ſepare; l'étendüe aïant été produite tout</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Gen.</hi> 1. 6. 7.</note> 
                     <hi>auſſi tôt.</hi> Mais il voulut créer le monde en ſix jours, &amp; ſe repoſer au ſeptiéme, quoi qu'il n'ût pas beſoin de repos, etant infatigable, pour nous donner un modele de nôtre travail, &amp; du re<g ref="char:EOLhyphen"/>pos qui lui devoit ſucceder, &amp; pour nous appren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre à proceder par degrés, avec quelqu'ordre &amp; methode dans la production de nos ouvrages, afin d'en venir heureuſement à bout. La preci<g ref="char:EOLhyphen"/>pitation etant capable de nous empêcher de les faire arriver au plus haut periode de leur per<g ref="char:EOLhyphen"/>fection.</p>
                  <pb n="28" facs="tcp:137269:20"/>
                  <p> Il ſemble auſſi que ce ſage créateur ait voulu<note place="margin">Les Juiſs ſont tous dans ce ſentiment, que c'eſt une Predi<g ref="char:EOLhyphen"/>ction du Profete E<g ref="char:EOLhyphen"/>lie, qui eſt venue juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques à eux par Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition, &amp; qui paſſera d'eux à leurs en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques à la fin du monde.</note> nous preſager, parees ſix jours qu'il a employes a creer le monde, &amp; que l'on peut enviſaget comme des jours prophetiques, les ſix mille am qu'il doit durer, qui ſeront ſuivis d'un eternel repos a l'égard de ſes enfans; ce que l'on a vrai ſemblablement lieu d'inferer de ce que Moyſe dit dans ſon Sacré Cantique, &amp; Saint Pierre dans ſa ſeconde epitre, <hi>que mille ansſont devant Dieu comme un jour, &amp; un jour comme mille ans;</hi> il ne devroit y avoir, ſelon certe ſupputation Iâ, que deux mille ans entiers de grace, y ayant eu deux mil<g ref="char:EOLhyphen"/>le ans ſans loy, &amp; deux mille ans de loy, a eten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre la diſpenſation legale juſques au temps au<g ref="char:EOLhyphen"/>quel toutes les ceremonies ont ceſſé.</p>
               </div>
               <div n="3" type="section">
                  <head>Section troiſiéme.</head>
                  <p>C'eſt une verité ſi conſtante que la Création des Ciéux, &amp; de la Terre eſt l'ouvrage de Dieu, &amp; que c'eſt à lui ſeul que l'on en doit donner toute la gloire, que l'on ne peut la revoquer en doute ſans rejeter toute l'Ecriture Sainte. On peut dire que tous les Autheurs Sacrés du vieux, &amp; du nouveau Teſtament ont pris à tâche de la<g ref="char:EOLhyphen"/>puier de leurs temoignages: ainſi voyons nous qu il eſt dit dans le livre de la patience de Job, <hi>que c'eſt Dieu qui a fondé la Terre, qui a poſé ſes me<g ref="char:EOLhyphen"/>ſures,</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Job</hi> 38 4. 5. 6. 7. 8.</note> 
                     <hi>qui a appliqué le niveau ſur elle, qui a fiché ſes pilotis, qui a aſſis la pierre angulaire, la pierre du coin pour la ſoutenir; que c'eſt lui qui a agencé les etoiles dans le firmament, qui a tiré la mer de la matrice, qui la renfermée dans de certaines li<g ref="char:EOLhyphen"/>mites, qui lui a donné de certaines barrieres, qui ſui a dit, tu viendras juſqu'icy, &amp; tu ne paſſeras point outre, &amp; icy s'arretera l'élevation de tes ondes.</hi>
                  </p>
                  <p>Le Prophete David eſt auſſi expres ſurce ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>jet dans le 8 de ſes Sacrés Cantiques, où ſe tour<g ref="char:EOLhyphen"/>nant<note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 8. 4 5. 6. 7. 8.</note>
                     <pb n="29" facs="tcp:137269:20"/> ver<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> Dieu, il s'ecrie dans le tranſport de ſon ame, qui etoit ravie en admiration, <hi>quand je regarde tes Cieux l'ouvrage de tes doigts, la lune, &amp; les etoiles, que tu as agencées, je dis, qu'eſt ce que de l'homme mortel que tu ayes ſouvenance de lui, &amp; du fils de l'homme que tu le viſites; car tu l'as conſtitué Dominateur ſur l'ouvrage de tes mains:</hi> Et nous voyons qu'il lui donne toute la gloire de la creation du monde dans le 33, où il<note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 13. 6. 7. 9.</note> dit, <hi>Les Cieux ont été faits par la parole de Dieu, &amp; toute leur armée par le ſouffle de ſa bouche; il a aſſemblé les eaux de la mer, comme en un monceau, il a mis les abimes, comme dans des celiers, il à dit, &amp; ce qu'il a dit à eu ſon être, il a commandé, &amp; la choſe a comparu.</hi> Et dans le cent deuxiéme en y diſant à Dieu. <hi>Tu as autrefois fondé la Terre, les Cieux ſont l'onvrage de tes mains.</hi> Et dans le 104 où nous voyons qu'il declare, <hi>que Dieu a planché les Cieux, comme ſes hautes chambres entre</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 104. 2. 3. 5.</note> 
                     <hi>les eaux, qu'il les a étendues comme une courtine &amp; qu'il a fondé la Terre ſur ſes baſes, tellement q'uel<g ref="char:EOLhyphen"/>le ne ſera point ébranlée,</hi> Et enfin dans le 146 où<note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 146. 6.</note> il dit, <hi>que Dieu a fait les Cieux, &amp; la Terre &amp; la mer, &amp; tout ce qui peut étre en eux.</hi>
                  </p>
                  <p>Le Prophete Eſaye introduit Dieu lui même, s'attribuant toute la gloire des oeuvres de la création, dans le 44 de ſes Revelations, où il le<note place="margin">
                        <hi>Ezaye</hi> 42</note> fait parler en ces termes <hi>Ainſi <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> dit le Dieu fort, L'Eternel qui a creé les Cieux, &amp; les a étendus, qui a applani la Terre avec tout ce qu'elle produit.</hi> Saint Luc raporte au quatrieme Chapitre de ſon ſecond livre intitulé les Actes des Apôtres, que les Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciples du Seigneur éleverent tous d'un accord<note place="margin">
                        <hi>Act.</hi> 4. 24.</note> leur voix à Dieu &amp; lui dirent, <hi>Signeur tu es le Dieu qui as fait le Ciel, la Terre, et lamer, &amp; tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes les choſes que l'on y void;</hi> &amp; il nous dit au
<pb n="30" facs="tcp:137269:21"/> de ce même Livre, que Paul &amp; Barnabas, vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lant<note place="margin">Act. 14. 15</note> detourner les Lycaoniens du deſſein qu'ils avoient de leur offrir des Sacrifiees, parce qu'ils croyoient que l'un d'eux étoit leur Jupiter, &amp; que l'autre étoit leur Mercure, leur dirent. <hi>Nous ſommes auſſi Sujets aux mêmes affections que vous, convertiſſés vous de ces choſes vaines au Dieu vivant qui a fait le Ciel, la Terre, la Mer, &amp; tontes les choſes quiſont en eux.</hi> On void dans tous ces paſſages que les Autheurs Sacrés y caracteri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent le vrai Dieu, &amp; le diſtinguent des faux Dieux des Nations, par ce glorieux titre de Createur, qu'ils lui donnent, parce qu'il eſt infiniment élevé au deſſus d'eux par la vertu infinie, qu'il à deployée, pour faire, que toutes les choſes qui ſe voyent dans le monde euſſent leur être par ſa parole toute puiſſante.</p>
               </div>
               <div n="4" type="section">
                  <head>Section quatrieme.</head>
                  <p>Il y a trois conſequences que l'on doit ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſlairement tirer de cette verité, que Dieu a Crée les Cieux &amp; la Terre qui eſt parfaitement bien etablie dans l'Ecriture ſainte, dont la premiere eſt, que le monde n'exiſte pas de tout Eternité, comme les Philoſophes Peripateticiens ſe le ſont ridiculement imaginé. La ſeconde, que le monde nes'eſt pas fait de ſoi même, &amp; la troiſiéme que ſes parties ne ſe ſont pas aſſemblées par hazard, par le concours fortuit des atomes, qui ſont des corpuſcules imperceptibles, comme Epicure l'a crû.</p>
                  <p>Je dis que la premiere conſequence que l'on doit tirer du principe qui eſt établi par tous les Autheurs Sacrés eſt, que le monde n'eſt pas de toute Eternité: En effet toute perſonne de bon ſens peut aiſement juger que ce qui a été Créé, ou fait, a eu un commencement, n'ayant com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencé à exiſter dans la nature des choſes, que
<pb n="31" facs="tcp:137269:21"/> lors qu'il a été produit par la cauſe qui lui a donné l'être; parce qu'il n'etoit pas auparavant.</p>
                  <p>J'ajoute que la ſeconde conſequence de cette verité conſtante que Dieu a Créé les Cieux, &amp; la Terre, eſt que le monde ne s'eſt pas fait de lui même. En effet outre que la raiſon nous dicte à tous, qu'une choſe ne peut étre faite par elle même, parce qu'il faudroit préſupoſer qu'elle ſeroit avant que d<g ref="char:punc">▪</g>étre, &amp; qu'elle ſeroit éga<g ref="char:EOLhyphen"/>lement à ſon égard la cauſe, &amp; l'effet en même tems; ce qui implique contradiction, la cauſe devant neceſſairement exiſter avant que de pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duire ſon effet. Toute perſonne douée de raiſon &amp; d'intelligence, ne peut s'empêcher d'inférer de ce principe indubitable, <hi>Dieu a Creé les Cieux &amp; la Terre,</hi> que le monde ne s'eſt pas fait de ſoi<g ref="char:EOLhyphen"/>même, aiant Dieu pour ſon Autheur, à qui il eſt redevable de ſon ètre, auſſi bien que de ſa conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vation.</p>
                  <p>Je dis enfin que la troiſiéme conſequence que l'on doit tirer de ce que Dieu eſt conſtamment le Createur des Cieux, &amp; de la Terre, eſt que les parties du monde ne ſe ſont pas aſſemblées par haſard, par une cauſe fortuite, &amp; aveugle. En effet Dieu qui eſt Souverainement ſage, &amp; même, <hi>le ſeul ſage,</hi> pour parler avec St. Paul; parce qu il n'y a que lui qui poſſéde une ſageſſe<note place="margin">1 Tim. 1, 17.</note> infiniment parfaite, fait toutes choſes en poids, en nombre, &amp; en meſure; il n'a garde d'étre une cauſe aveugle, &amp; de faire quelque choſe à l'aventure, ne manquant jamais d'arriver au but qu'il ſe propoſe, &amp; d'amener tous les ouvrages qu'il entreprend, au plus haut periode de leur perfection; C'eſt ce que le grand Roy David reconnoiſſoit parfaitement bien; car il s'<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>orie dans le cent quatriéme des ſes Sacrés Cantiques,
<pb n="32" facs="tcp:137269:22"/> en ſe tournant vers la Divine Majeſté, à qui il adreſſe ſa voix, <hi>O Eternel que tes oeuvres ſont</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 104. 24</note> 
                     <hi>en grand nombre, tu les as toutes ſagement faites, la Terre eſt plaine de tes richeſſes,</hi> &amp; dans le 111. <hi>grandes ſont les oeuvres de l'Eternel &amp; recherchées de tous ceux qui les conſiderent avec plaiſir;</hi> Et dans le 145. <hi>Eternel toutes tes oeuvres te celebre<g ref="char:EOLhyphen"/>rent,</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 111. 2.</note> &amp; dans le 147. au commencement, <hi>il n'eſt pas poſſible d'exprimer combien Dieu eſt entendu.</hi> Salomon nous dit conformément aux<note place="margin">Pſ. 145. 10 Pſ. 147. 5.</note> declarations de David ſon pere, <hi>que l'Eternel à fondé la Terre par ſapience &amp; qu'il a agencé les</hi>
                     <note place="margin">Prov. 3. 19, 20.</note> 
                     <hi>Cieux par intelligence, &amp; que les abimes ſe debor<g ref="char:EOLhyphen"/>dent par ſa ſcience;</hi> Et nous voyons qu'apres que le Prophete Jeremie à declaré au dixieme de ſes Revelations, <hi>que les Dieux qui n'ont point fait les Cieux &amp; la Terre periront arriere de la Terre, &amp; de deſſous les Cieux;</hi> ajoute enſuite,<note place="margin">Jerem. 10, 11, 12.</note> 
                     <hi>celui qui a ſait la Terre par ſa vertu, &amp; qui a agence le monde habitable par ſa ſageſſe, &amp; qui a etendu les Cieux par ſon intelligence, eſt l'Eternel le Dieu de Verité, &amp; le Roy Eternel.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="5" type="section">
                  <head>Section 5.</head>
                  <p>Mais quand même l'Ecriture Sainte ne ſeroit pas formelle &amp; expreſſe autant qu'elle l'eſt à l'é<g ref="char:EOLhyphen"/>gard decette verité, que Dieu a creé les Cieux, &amp; la Terre. Il ſemble que la ſeule raiſon bien ſaine nous la devroit perſuader. Car y-a-t-il au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun homme de bon ſon ſens qui ait jamais conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>deré avec une forte application de ſon Eſprit ces beaux, &amp; admirables ouvrages de la Crea<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, ſans y remarquer les caracteres de la Sou<g ref="char:EOLhyphen"/>veraine ſageſſe, &amp; de la puiſſance infinie d'un etre, dont l'Eſſence, &amp; le pouvoir n'ont point de bornes?<note place="margin">Mi<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>utius Fleix dans ſon Octa<g ref="char:EOLhyphen"/>vius.</note>
                  </p>
                  <p>Nous apprenons d'un celebre Autheur, qu'un Payen qui n'étoit éclairé que des lumieres de
<pb n="33" facs="tcp:137269:22"/> la raiſon, ne laiſſoit pas d'enviſager toutes les merveilles que l'on voit dans la nature, comme la veritable Image de la Divinité, que Dieu lui même y avoit gravée &amp; qu'il étoit impoſſible d'arracher ſans détruire &amp; renverſer abſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment cette grande machine du monde. Cet Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur va plus avant, il dit, qu'il comparoit la beauté &amp; l'etendüe des Cieux, le brillant éclat de la lumiere du Soleil, les richeſſes de la Terre, la profondeur des mers, la hauteur des montagnes, le Chriſtal des ruiſſeaux, l'email des parterres, &amp; des prairies, à cette image de Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nerve que Phydias, le plus excellent ſculpteur qui fut jamais, avoit gravée avec tant d'art, dans un bouclier que ſa Statüe tenoit dans ſa main, qu'il etoit impoſſible de l'en arracher ſans la renverſer. Il eſt aiſé de juger de là, que cet homme qui n'étoit eclairé que des lumieres de la raiſon, avoit naturellement la même penſée que S. Paul avoit dans l'Epitre qu'il écrit aux Romains à qui il dit, <hi>Que les choſes inviſibles de Dieu, ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>voir ſa puiſſance Eternelle, &amp; ſa Divinité ſe voyent comme à loeil par la Création du monde, étans con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderées</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Rom.</hi> 1. 10.</note> 
                     <hi>en ſes ouvrages.</hi>
                  </p>
                  <p>Je ne penſe pas ainſi outrer les choſes, en diſant, que tous ceux qui s'imaginent que le monde a été fait par hazard, &amp; qu'il n'eſt conſervé que par une cauſe aveugle, ont l'imagination bleſſée, ou ſont des perſonnes ſtupides &amp; aveugles, qui ne connoiſſent point Dieu par ſapience, en contemplant le monde, ou il a fait eclatter ſa ſageſſe, comme ſur un eſpece de théatre. J'a<g ref="char:EOLhyphen"/>joute à cela que l'on doit les renvoyer à l'ecole des Creature inanimées, &amp; inſenſibles, pour<note place="margin">1 Cor. 1. 21.</note> apprendre à raiſonner plus juſte &amp; plus pertinem<g ref="char:EOLhyphen"/>ment
<pb n="34" facs="tcp:137269:23"/> qu'ils ne font. En effet le Prophete David declare expreſſement dans le 19 de ſes Sacrés Cantiques, <hi>Que les Cieux racontent la gloire du</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 19. 12, 3, 4, 5.</note> 
                     <hi>Dieu fort, que l'etendue donne à connoitre l'ouvrage de ſes mains; qu'unjour degorge propos à l'autre jour, &amp; une nuit montre Science à l'autre nuit, qu'il n'y a point en eux de langage, &amp; que leur voix ne laiſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>pas de ſe faire entendre, bien que ce ſoient des choſes muettes.</hi> Hé! je vous prie, comment ſe peut il faire que des Creatures, qui n'ont point d'ame, glori<g ref="char:EOLhyphen"/>fient cependant leur Createur, chacune en ſa maniere, en tendant toutes à la fin, pour ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle il les a deſtinées, fans s'en écarter le moins du monde; &amp; qu'il y ait en même temps des hommes qui ne reconnoiſſent pas (bien qu ils ayent eu vrai ſemblablement la raiſon en partage) que Dieu qui eſt tres bon, Souverainement ſage, &amp; infiniment puiſſant, eſt l'Autheur de cet Univers, qui eſt compoſé de parties, qui ſont ſagement compaſſées, &amp; agencées les unes dans les autres, malgré leurs qualités contraires? Halc'eſt ſans con<g ref="char:EOLhyphen"/>tredit la choſe du monde la plus ſurprena<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te. Car ſi le plus ſtupide d'entr'eux ne peut s'empecher d'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirer les mouvemens d'une montre, ſes roues, &amp; ſes reſſorts, n'aiant pas de peine à ſe perſua<g ref="char:EOLhyphen"/>der qu'il a falu un ouvrier tres induſtrieux, &amp; tres habile, pour faire ce petit chef d'oeuvre qui le ravit en admiration; peut il bien conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>rer avec quelqu'application d'Eſprit le branle, &amp; le mouvement des Cieux, leur etendue, &amp; la rapidiré de leur cours, ſans y voir reſplendir la ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſe infinie de Dieu, le plus excellent ouvrier qui fut jamais? Peut-il conſiderer le fiux, &amp; le reflux de l'Ocean, la Terre ſi bien diſpoſée en<g ref="char:EOLhyphen"/>cotaux, &amp; en valons, en montagnes, &amp; en plaines, arroſée d'une infinité de beaux fleuves, qui vont
<pb n="35" facs="tcp:137269:23"/> ſe regorger dans la Mer, apres avoir ſerpenté dans les c<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>mpagnes, ſans declarer hautement qu'il n'y a que Dieu qui ait pû produire tant de merveilles? Si le plus ſimple, &amp; le moind<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e éclaité d'entr'eux, ne peut s'empêcher de dire, lors qu'il voit pluſieurs centaines de fleches voler, &amp; donner toutes dans un blanc, ſans qu'aucunes d'elles s'en écartent; que ces fleches n'y ont pas été portées par hazard, mais qu'elles y ont été tirées par des perſonnes habi<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>es &amp; judicieuſes, qui viſoient conſtamment à ce but, ſuivant cette maxime du bon ſens &amp; de la raiſon, que tout ce qui eſt porté droit à un certain but, eſt dirigé par une cauſe qui n'eſt pas aveugle; peut il bien voir que toutes les parties du monde, &amp; que toutes les creatures, qu'il renferme dans toutes ſon étendüe, viſent conſtam<g ref="char:EOLhyphen"/>ment à un certain but, &amp; y arrivent immancablement, ſins reconnoître la main de Dieu, le plus ſage de tous les ouvriers, qui a fait les Cieux &amp; la Terre? Si le plus ſim<g ref="char:EOLhyphen"/>ple &amp; le moins éclairé d'entr'eux no peut voir des ca<g ref="char:EOLhyphen"/>racteres d'imprimerie arrangés &amp; diſpoſés dans un ſi bel ordre, qu'ils ſignifient une infinité de belles choſes, étans imprimés ſur le papier, ſans s'écrier qu'il a neceſſaire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment falu qu'un habile imprimeur ait compoſé, en r'aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemblant ces caracteres, qui étoient ſeparês ſelon les lettres de l'alphabet, pour les mettres enſuite ſous la preſſe, apres les avoir norcies d'ancre, en y paſſant l'éponge, &amp; avoir étendu le papier deſſus, s'il ne s'aviſe jamais de dire que ces caracteres étoient dans le giron d'un homme qui les a jettés dans l'air, &amp; qu'il eſt arrivé par hazard, qu'ils ſe ſont aſſemblés &amp; diſpoſés dans l'ordre où ils ſe trouvent; peut il bien voir toutes les creatures de l'Univers arrangées &amp; diſpoſées dans un ſi bel ordre que l'on peut dire que ce ſont autant de caracteres qui entrent en la compoſition du grand Livre de la Nature, ſans s'écrier que cela n'a pu ſe faire par hazard, &amp; qu'il a neceſſairement falu que le grand Dieu ait luy même compoſé &amp; fait le plus beau, &amp; le plus excellent de tous les Livres, où l'on voit par tout ecrit, qu'il eſt le createur des Cieux &amp; de Terre?</p>
                  <p>Enfin, ſi celuy d'entr'eux qui a le moins de capacité &amp; de penetration d'eſprit, ne peut s'empêcher de dire lors qu'il entre dans un Palais, où toutes les reigles de l'Architecture ſont parfaitement bien obſervées, où le Marbre, le Porphyre, le Jaſpe, l'Albaſtre, l'Or &amp; l'Aſur ſont prodigués, &amp; où il y a pluſreurs beaux ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partemens, dont les chambres ſont magnifiquement ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dües, que c'eſt un Architecte tres-expiertqui a conduit
<pb n="36" facs="tcp:137269:24"/> ce ſuperbe Palais, qui eſt bâty avec toutes les reigles d<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> l'Art, &amp; que ce ſont des perſonnes tres-judicieuſes, &amp; tres-intelligentes qui l'ont embelli de tous ſes magnifiques ameublemens, &amp; qui ont ſagement ordonné à l'egard de toutes les choſes belles &amp; rares que l'on y voit; ſi cet hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me ſimple qui eſt tres-peu éclairé, eſt cependant bien éloigné d'atribuer la cauſe d'une Maiſon ſi belle &amp; ſi char<g ref="char:EOLhyphen"/>mante, au boulverſement d'une Montagne, ou au r'en<g ref="char:EOLhyphen"/>verſement d'un Rocher dont les parties ſe ſoient aſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blées &amp; ajuſtées les unes dans les autres par un cas fortuit, au moyen dequoy elle a été conſtruite; peut-il bien voir ce grand &amp; magnifique Palais du monde où Dieu a éten<g ref="char:EOLhyphen"/>du les Cieux comme une Courtine, où il a fondé la Ter<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſur ſes Baſes, quoy qu'elle ſoit ſuſpendue dans les Airs, ſans ſe repreſenter que ce ne peut être une cauſe aveugle qui a conduit ce ſuperbe Edifice, &amp; qu'il faut neceſſairement que ce ſoit Dieu ſouverainement ſage, infiniment puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant, &amp; parfaitement bon, qui en ſoit l'Architecte? Qui ne ſçait que la raiſon nous dicte à tous, que l'ordre eſt l'effet de la ſageſſe &amp; du jugement, au lieu que le deſor<g ref="char:EOLhyphen"/>dre eſt l'effet d'un eſprit demonté &amp; troublé, auſſi bien que du hazard?</p>
               </div>
               <div n="6" type="section">
                  <head>Section VI.</head>
                  <p>Mais encore, quel à pû être le motif qui a porté Dieu à Creer les Cieux &amp; la Terre? Je diray premierement, pour repondre à cette queſtion, que c'eſt le propre du bien de ſe communiquer &amp; de ſe repandre, à peu pres de la même maniere qu'une vive &amp; feconde ſource ſemble répandre ſes eaux avec plaiſir, regorgeant de tous côtez; &amp; que Dieu qui eſt le Souverain bien, la ſource inepui<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ſable de tout bien, utile, honnète, &amp; agreable, a vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lu pour cette raiſon, communiquer ſa ſouveraine bonté, à une infinité de creatures, ſelon la diſpenſation de ſa ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſe, qui eſt diverſe; ſe contentant de donner aux unes l'être, &amp; voulant accorder aux autres le bien être.</p>
                  <p>J'obſerverai en ſecond lieu, que Dieu qui ne pouvoit connoître ſes perfections infinies, ſans s'aimer ſouveraine<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; ſans raporter à ſoy même, comme à celuy qui eſt <hi>l'Alpha,</hi> &amp; <hi>l'Omeg<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>a,</hi> le principe &amp; la fin, ſes penſées &amp; ſes deſirs, a voulu faire éclater ſa gloire, en manifeſtant ſes merveilleux attributs. Le Roy Salomon ne nous per<g ref="char:EOLhyphen"/>met pas d'en douter, declarant expreſſement au Livre de ſes Proverbes, <hi>au<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> Dieu à fait toutes choſes pour ſoy même,</hi>
                     <note place="margin">Proverbe 16. 4.</note> 
                     <hi>ſans en excepter le méchant, pour le jour de la calamité;</hi> vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lant declarer par là, qu'il le doit propoſer comme un<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emple de ſes plus redoutables jugemens, pour manifeſter ſa
<pb n="37" facs="tcp:137269:24" rendition="simple:additions"/> juſtice à ſon égard. Saint Paul dit auſſi poſitivement dans l'Epître qu'il écrit aux Romains, &amp; dans celle qu'il adreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe aux Hebreux, <hi>que Dieu eſt celuy pour qui, &amp; par qui ſont</hi>
                     <note place="margin">Rom. 11. 36. Heb. 2. 10.</note> 
                     <hi>toutes choſes.</hi> Je laiſſe à juger à tout homme de bon ſens, s'il n'eſt pas bien juſte que toutes les choſes du monde qui n'exiſtent que parce que Dieu leur a donné l'être en qualité de Createur qui en eſt la cauſe efficiente, ſe ra<g ref="char:EOLhyphen"/>portent à la gloire de ce grand Dieu, comme à celuy qui en doit être la fin.</p>
                  <p>Je n'ignore pas cependant qu'il y a des Theologiens qui nient que Dieu ait creé le monde &amp; toutes les choſes qu'il embraſſe dans ſa vaſte étendue, pour ſa gloire; &amp; qui ſoûtiennent que ce ſeroit faire Dieu ambitieux, de luy attribuer une telle penſée. Mais ils ſe trompent, &amp; leur raiſonnement eſt faux, meſurans Dieu à l'homme. Il eſt bien vray que c'eſt une injuſtice à l'homme de faire tout ce qu'il fait pour ſa gloire, parce que l'homme ne doit pas être la derniere fin de ſes actions; lors qu'il s'arroge cet honneur, chacun peut aiſement juger qu'il ſe met en la place de Dieu ſon Createur, luy raviſſant ſa gloire dont il eſt ſi jaloux, qu'il proteſte par ſon Profe<g ref="char:EOLhyphen"/>te Iſaïe, <hi>qu'il ne la veut pas donner à un autre.</hi> Mais comme Dieu eſt le Souverain Monarque du monde, le<note place="margin">Iſaïe 42. 8.</note> Maître abſolu des hommes &amp; des Anges, &amp; de toutes les creatures qu'il a tirées du neant, ſa gloire doit auſſi ſans contredit être pour cette raiſon là le plus grand de tous les biens, &amp; par conſequent celuy qu'il doit avoir pris pour fin de tous les autres; ſi bien que l'on doit tenir pour conſtant que ce ſeroit un defaut à Dieu de ne pas chercher ſa gloire, comme c'eſt une injuſtice à l'homme de cher la gloire de ſa perſonne. En effet, Dieu ne peut renon<g ref="char:EOLhyphen"/>cer à ſa gloire, parce qu'il ne le pouroit faire ſans ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>nier ſoy même, car ſa gloire interieure n'eſt autre choſe que ſa nature &amp; ſes perfections infinies, qu'il ne peut ſe diſpenſer d'aimer &amp; d'eſtimer autant que ſon Eſſence; &amp; ſa gloire exterieure n'eſt rien que l'éclat que la premiere repand au dehors, par la connoiſſance qu'il nous en donne, &amp; par l'honneur que nous luy rendons. Et pour quelle autre fin je vous prie, Dieu auroit-il pû creer les Cieux &amp; la Terre, ſi ce n'avoit été pour manifeſter ſa gloire, en faiſant voir comme à l'oeil, par la Creation du Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de, ſa Divinité, ſa Souveraineté, ſa Sageſſe, ſa Puiſſance in<g ref="char:EOLhyphen"/>finie, ſa Bonté qui eſt ſans bornes, &amp; pour faire court, toutes ſes Vertus adorables qui ne different point de ſon Eſſence?</p>
                  <pb n="38" facs="tcp:137269:25" rendition="simple:additions"/>
                  <p> Il paroit d'icy que Dieu doit être confideré comme <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap> Etre ſouverainement bon, &amp; infiniment grand. Je disp<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>mierement comme l'être des êtres, qui a une bonté ſans bo<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>nes<g ref="char:punc">▪</g> &amp; j'ajoùte enſuite, comme le grand Dieu dont la Majeſté eſt infiniment grande, parce qu'il eſt tres-bon, eu égard à la premiere ſin qu'il s'eſt propoſée dans le monde, qui a été de communiquer ſa bonté aux creatures. C'eſt pour cette raiſon que les Payens concevoient leur Jupi<g ref="char:EOLhyphen"/>ter le plus grand de tous leurs dieux, ſous l'idée de tres<g ref="char:EOLhyphen"/>bon,<note place="margin">Optimus maximus.</note> avant que de ſe le preſenter ſous celle de tres-grand.</p>
                  <p>La ſeconde conſequence que l'on doit tirer de ces deux motifs qui ont porté Dieu à Creer le Monde, eſt celle<g ref="char:EOLhyphen"/>cy, c'eſt que toutes les creatures que Dieu a tirées du neant, ſont toutes dans ſa dependance, &amp; qu'elles ſont routes indiſpenſablement obligées de ſubir ſes Loix, de ſui<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>re ſes ordres, &amp; de ſe ſoûmettre à ſa volonté, &amp; qu'au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune de celles à qui il a donné en partage l'intelligence &amp; la raiſon, ne peut ſe ſouſtraire de ſon obe<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſſance, ſans ſe rendre coupable du crime de leze Majeſté Divine, par ſa felonnie &amp; ſa rebellion, parce qu'elles ſont engagées par toute ſorte de raiſons, à l'enviſager comme leur Sou<g ref="char:EOLhyphen"/>verain Seigneur &amp; Maître. En effet, ſi un Statuaire &amp; un Potier ſon<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>maîtres abſolus de leurs Statues &amp; de leurs vaiſſeaux, quoy qu'ils leurs ayent ſimplement donné la figure &amp; la forme qu'ils ont, &amp; qu'ils ne ſoient pas les autheurs de la matiere dont ils ſont compoſez. Dieu en plus forts termes, doit être Souverain<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 chunk">
                        <desc>…</desc>
                     </gap> Seigneur de toutes les choſes qui exiſtent dans le monde, &amp; ſur tout le Souverain arbitre de la deſtinée de ſes creatures, qui ne tinnent pas ſeulement de ſa main liberale, <hi>la vie,</hi>
                     <note place="margin">
                        <hi>Act.</hi> 17. 28.</note> 
                     <hi>le ſentiment &amp; le mouvement, mais auſſi le bien être, &amp; qui ſont ſa race,</hi> pour parler avec le Poete Ara<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>us, que Saint Paul cite aux Atheniens dans leur Areopage. On ne peut nier qu'il ne s'eſt pas contenté de leur donner à toutes<note place="margin">Job 10. 10. &amp; 11. Pſ. 139. 14, 15, 16.</note> la forme &amp; la figure qu'elles ont, mais qu'il a auſſi fait les Os, les Nerfs, les Cartilages, les Tendons, les Vei<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, les Arteres, &amp; toutes les autres parties interieures &amp; exterieures dont leurs corps ſont compoſez.</p>
                  <p>La troiſiéme co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſequence que l'on doit tirer de ce que nous avons poſé, eſt que les creatures intelligentes doivent ra<g ref="char:EOLhyphen"/>porter à ſa gloire, tout ce qu'elles ont de facultez &amp; de puiſſances, les penſées de leurs eſprits, les mouvemens de leurs coeurs, &amp; les parties de leur corps; car comme el<g ref="char:EOLhyphen"/>les ne ſont pas maitreſſes d'elles-mêmes, elles doivent ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſairement glorifier Dieu en leurs corps &amp; en leurs eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prits,
<pb n="39" facs="tcp:137269:25"/> qui appartiennent à Dieu par le droit de la creation. C'eſt pour cette raiſon que le Profete Royal ne ſe conten<g ref="char:EOLhyphen"/>te pas de foudroyer dans le 12 de ſes Sacrés Cantiques, ces hommes depravés &amp; corrompus, qui diſent, <hi>Nous auro<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>s le deſſus par nos langues, nos levres ſont en nôtre puiſſance; qui</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 12. 5.</note> 
                     <hi>eſt Seigneur ſur none.</hi> Mais exhorte de plus au Pſeaume 100 tous les habitants de la terre à celebrer les vertus de Dieu, à benir ſon grand &amp; venerable nom, &amp; à le ſervir avec allegreſſe, en conſiderant, <hi>qu'ils ne ſe ſont pa<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> faitseux-mê<g ref="char:EOLhyphen"/>mes,</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 100.</note> 
                     <hi>mais que c'est luy qui les a faits;</hi> &amp; va juſques à ex<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>ter<note place="margin">1, 2, 3.</note> ſon ame en particulier, dans le 103, <hi>A<g ref="char:punc">▪</g>benir l'Eter<g ref="char:EOLhyphen"/>nel &amp; tout ce qui eſt au dedans de luy, à benir le nom de ſa</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 148. 149. &amp; 150 tous entiers.</note> 
                     <hi>Sainteté;</hi> &amp; à exhorter dans les trois derniers, toutes les creatures de Dieu, dont il fait un detail, à loüer chacu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne en particulier ſon Createur, en luy rapportant la gloire de ſa Creation, comme à celuy qui en eſt l'Autheur.</p>
               </div>
            </div>
            <div n="3" type="chapter">
               <head>CHAPITRE III. <hi>Du commencement auquel Dieu a Créé les Cieux &amp; la Terre.</hi>
               </head>
               <div n="1" type="section">
                  <head>Section I.</head>
                  <p>QUelques-uns entendent par ce commencement dont parle Moïſe, lors qu'il dit, <hi>Dieu Crea au commence<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les Cieux &amp; la Terre, le premier jour;</hi> mais leur ſenti<g ref="char:EOLhyphen"/>ment eſt erroné; Car cet Hiſtorien Sacré ayant compris ſous les Cieux &amp; la Terre, toutes les Creatures de l'U<g ref="char:EOLhyphen"/>nivers, il s'enſuivroit ſelon eux que Dieu auroit creé au premier jour tout le monde, ce qui eſt bien éloigné d'ê<g ref="char:EOLhyphen"/>tre veritable, ſelon que chacun ſçait que ce Saint Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur reporte dans le premier Chapitre de la Geneſe, <hi>que Dieu Crea ſeulement la lumiere au premier jour,</hi> &amp; qu'il de<g ref="char:EOLhyphen"/>clare expreſſement au 20 Chapitre du Livre de l'Exode, <hi>que Dieu employa ſix jours à Creer le Ciel &amp; la Terre.</hi> Ils al<g ref="char:EOLhyphen"/>legueroient inutillement, pour rendre leur opinion plus plauſible, que Dieu a creé au premier jour tout le monde confuſément, voulant qu'il fût d'abord un Cahos, &amp; que dans les ſix jours employez à une plus parfaite Crea<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, il a demêlé le Cahos, &amp; a donné à chaque partie ſa forme &amp; ſa beauté: Car il s'enſuivroit de là, que Dieu auroit mis ſept jours à Creér le Monde, &amp; qu'il ne ſe feroit repoſér que le huitiéme, ce qui n'eſt pas vray;
<pb n="40" facs="tcp:137269:26" rendition="simple:additions"/> joint que Moïſe s'ètant contenté de dire, que la Terre étoit ſans forme, &amp; vide, après avoir fait un Plan general de la Creation du Monde, a bien eu deſſein de repreſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ter par cette Terre, qui ètoit couverte d'uno abîme d'eaux, &amp; qui ètoit affrèuſe, la premiere matiere que Dieu a creée en un inſtant, pour en former les parties du monde, ne s'eſt pas propoſé de<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>ous faire une ſi vilaine peinture de tout l'Univers.</p>
                  <p>Il y en a auſſi qui entendent par le commencement, dont Moïſe parle, le commencement du temps: Mais leur ſentiment n'eſt pas plus ſoûtenable que celuy dont nous venons de parler, parce que le temps ètant la durée des choſes naturelles &amp; muables que Dieu a creées; le commencement du tems, eſt neceſſairement le commen<g ref="char:EOLhyphen"/>cement de la durée des choſes creées: d'où il eſt èvident qu'il faudroit preſupoſer ſelon eux, que Moïſe ſe ſeroit propoſé de dire une choſe abſurde, ſçavoir que Dieu a creé les Cieux &amp; la Terre au commencement de la du<g ref="char:EOLhyphen"/>rée du monde; car le bon ſens dicte, que la durée des choſes creées, ſupoſe leur exiſtence, ètant neceſſaire qu'une choſe exiſte, avant que nous puiſſions concevoir qu'elle commence à durer, &amp; que tous ceux qui veulent ren<g ref="char:EOLhyphen"/>verſer cèt ordre naturel, ſont extravagans. Que faut-il done entendre par ce commencement <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 span">
                        <desc>〈…〉</desc>
                     </gap> auquel Dieu crea les Cieux &amp; la Terre? C'eſt ſans contredit le com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencement de la manifeſtation des vertus infinies de Dieu, par ſes oeuvres exterieures &amp; viſibles; &amp; ſi l'on veut ce moment, &amp; ce premier inſtant auquel il entre<g ref="char:EOLhyphen"/>prit de creer le monde, en tirant du neant la premiere matiere dont il l'a formé. Salomon ne nous permet pas d'en douter: Car nous voyons qu'il ne donne point d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ſignification que celle là à ce terme de commence<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qu'il employe au 8 chapitre de ſes Proverbes, dans le même ſens que Moïſe s'en eſt ſervy: il introduit en cèt endroit la Sapience Eternelle, qui tient ce diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours, <hi>l'Eternel m'a poſſedée des le commencement de ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voye,</hi>
                     <note place="margin">Prov. 8. 22, 23, 24, 25. &amp; 27.</note> 
                     <hi>avant ſes auvres j'ay été ordonnée princeſſe des le com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencement de ſa voye, j'ay èté engendrée avant que les Monta<g ref="char:EOLhyphen"/>gnes fuſſent aſſiſes, &amp; avant les Côtaux, quond il agence<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>it les Cieux j'y étois.</hi> Il n'eſt rien de plus clair &amp; de plus manifeſte que ce commencement de la voye de Dieu qui a precedé les oeuvres de la creation, auquel l'Eternel poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedoit dêja Jeſus Chriſt ſon Fils, la Sapience eternelle &amp; incrée<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> eſt le même commencement dont il s'agit dans les paroles de Moïſe, ſçavoir un commencement qui ne
<pb n="41" facs="tcp:137269:26"/> ſe raporte, ni au jour, ni au tems, ni aux creatures, mais à la premiere manifeſtation que Dieu a faite de ſa puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance infinie par la Creation de la premiere matiere.</p>
                  <p>Je ne puis paſſer ſous ſilence que Saint Jean à pris in<g ref="char:EOLhyphen"/>conteſtablement ce terme de commencement, au premier chapitre de ſon Evangile, dans ce même ſens que Moïſe &amp; Salomon, luy donnent, ou voulant prouver des le premier verſet, l'Exiſtance eternelle, &amp; la Divinité de Jeſus Chriſt, qu'il appelle la parole, d'un nom qui luy ètoit donné dans l'Ancien Teſtament, dit d'abord, <hi>Au commencement ètoit la Parole, &amp; la Parole ètoit avec Dieu, &amp; cette Parole ètoit Dieu.</hi> Car ayant conſideré avec applica<g ref="char:EOLhyphen"/>tion d'eſprit, que Moïſe ne pouvoit prouver plus invin<g ref="char:EOLhyphen"/>ciblement l'eternité de Dieu, qu'en diſant qu'il avoit creé les Cieux &amp; la Terre au commencement de la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nifeſtation de ſa puiſſance infinie, par la Creation de la premiere matiere, parce qu'il falloit de toute neceſſité qu'il Exiſtât de toute éternité, ſubſiſtant par luy même avant le tems, devant qu'il eût mis la main à la con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruction de l'Univers; &amp; il eſtime qu'il ne pouvoit auſſi prouver d'une maniere plus forte, &amp; plus invincible a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres Salomon que le Seigneur Jeſus ſon Fils, la parole ou le verbe incarné, étoit de toute eternité, qu'en diſant qu'il étoit des le commencement de la premiere manifeſtation de Dieu par ſes oeuvres exterieures, lors qu'il tira d<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> la premiere matiere du neant; ce qui renverſe abſolument le ſentiment des Arriens, qui ſoutenoient qu'il étoit la pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere creature de Dieu, auſſi bien que ce lui des Soci<g ref="char:EOLhyphen"/>niens, qui ont l'audace &amp; l'inſolence dé ſoutenir qu'il n'a commencé à exiſter que du moment qu'il a été conc<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> dans le ventre de la Bien-heureuſe Vierge Marie ſa mere. Sur quoi il faut remarquer en paſſant que c'eſt tres à propos que ce Divin Evangeliſte nous a eté repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenté<note place="margin">Apoc. 4. 17.</note> 
                     <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ans le Livre de l'Apocalypſe, ſous l'emblême d'un Aig<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e<g ref="char:punc">▪</g> apres avoir pris un vol plus haut que les autres Hiſtoriens Sacrés ſes Collegues, en s'elevant des le com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencement de ſon Evangile, juſques à la conſideration de la Divinité eternelle du fils de Dieu, qui étoit avant les premieres oeuvres de Dieu, avant qu'il eut commencé à ſe manifeſter par ſes oeuvres exterieures &amp; viſibles, &amp; qui a même donné l'étre à toutes choſes ſelon l'expreſſe declaration qu'il en fait en diſant, <hi>ſans cette parole rien de</hi>
                     <note place="margin">Jean 1. 3.</note> 
                     <hi>ce qui a été fait n'auroit pas été fait.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="2" type="section">
                  <head>Section II.</head>
                  <p>Il n'en eſt pas des Cieux, &amp; de la Terre &amp; des autres Crea<g ref="char:EOLhyphen"/>tuers qu'ils renferme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dans leur vaſte étendüe, qu'Ariſtote
<pb n="42" facs="tcp:137269:27"/> &amp; ſes Sectateurs ont eſtimé étre des choſes eternelles, comme il en eſt de Dieu, &amp; de Jeſus Chriſt ſon fils; car il s'enſuit de ce que le Createur les a faits au commencement de ſa voye, ou de ſon operation exterieure, ils ne ſont pas de toute eternité; chacun peut aiſément juger que l'on a grand ſujet de trouver étrange que ceux qui ont-paſſé pour de grands genies, ayent crû que le monde étoit e<g ref="char:EOLhyphen"/>ternel; la droite raiſon nous perſuadant à tous cette même verité que l'Ecriture Sainte nous enſeigne, qu'il a tiré ſon principe &amp; ſon origine, de l'être des êtres, par ſucceſſion de tems.</p>
                  <p>En effect, elle nous dit qu'il faudroit neceſſair<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ment, ſi le monde n'avoit point eu de commencement, que le tems qui n'eſt autre choſe que ſa durée, qui a des par<g ref="char:EOLhyphen"/>ties qui ſe ſuccedent les unes aux autres, qui a flux &amp; reflux, &amp; qui eſt dans un continuel mouvement, eût été eternel, &amp; qu'il s'enſuivroit de cette Hypotheſe, que l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>fini auroit pû paſſer &amp; s'evanouir; le tems paſſé n'étant plus, apres qu'il eſt expiré, ſelon laquelle il devroit ce<g ref="char:EOLhyphen"/>pendant être impoſſible que le tems s'ecoulât entierement, parce qu'une choſe qui eſt eternelle, &amp; par conſequent infinie, n'ayant ni commencement, ni fin ne peut ceſſer d'étre, de même qu'il ne ſe pouroit faire, ſelon la même Hypotheſe, que ſes parties ſe ſuccedaſſ<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>nt les unes aux<note place="margin">Aeternitas eſt tota ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mul vitae intermina<g ref="char:EOLhyphen"/>bilis poſſeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſia</note> autres, par la difference qu'il y a entre le paſſé, le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent, &amp; l'avenir, parce que le tems à venir n'eſt pas en<g ref="char:EOLhyphen"/>core, comme ce lui qui eſt paſſé n'eſt plus. L'éternité étant, ſelon la definition que le Philoſophe Boece, en a donnée la poſſeſſion entiere, d'un être qui n'a point de bornes, dont l'on jouït tout à la fois, &amp; non par ſucceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion de parties.</p>
                  <p>La raiſon nous dicte encore, qu'un nombre infini au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit du étre beaucoup plus petit, qu'un autre infini, ſi le monde n'avoit point eu de commencement, parce que le nombre des années eſt incomparablement plu<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> petit que celui des jours, des ſemaines, &amp; des mois, &amp; que ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la implique contradiction, n'etant pas poſſible d'ajouter à l'infini, &amp; de concevoir que pluſieurs infinis ſubſiſtent tout à la fois ſans ſe detruire.</p>
                  <p>Elle nous apprend qu'il auroit neceſſairement fallu, ſi le monde avoit été de tout éternité, qu'il y eût eu des hommes de tout éternité, &amp; que leur vie eût été in<g ref="char:EOLhyphen"/>finie, &amp; par conſequent immortelle, &amp; que l'evenement à cependant fait voir dans tous les Siecles qu'ils ſont morts, &amp; l'experience verifie qu'ils meurent inceſſamment,
<pb n="43" facs="tcp:137269:27"/> d'où elle tire cette conſequence, puiſque ceux qui vi<g ref="char:EOLhyphen"/>voient, il y a deux ou trois cents ans, ſans remonter plus haut, ſont morts; il faut neceſſairement preſupoſer qu'ils avoient pris leur origine dans le monde, &amp; qu'ils y a<g ref="char:EOLhyphen"/>voient eu un commencement de jours, comme ils y ont eu une fin de leur vie; or il eſt indubitable que ce qui a commencé à exiſter dans la nature des choſes, &amp; a pris fin, n'eſt pas eternel. Elle ajoute à cela, que la nouveauté des Hiſtoires, des Arts, &amp; des Sciences, eſt une preuve convaincante, qu'il n'y a pas eu des hommes de toute éternité ſur la Terre, &amp; que le monde n'eſt pas eternel.</p>
                  <p>Enfin, la raiſon dicte à tous ceux qui ſont bien ſenſés, que le nombre des hommes ſeroit actuellement infini, ſi le monde avoit été de toute eternité, parce que s'il s'é<g ref="char:EOLhyphen"/>toit écoulé un infinité d'années, il faudroit neceſſaire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment preſupoſer qu'il ſeroit abſolument impoſſible que la quantité des habitans de l'Univers fùt plus grande qu'elle le ſeroit, &amp; que la Terre qui eſt beaucoup plus perite que le Ciel, fût plus peuplée qu'elle le pouroit étre à preſent; l'evenement ayant fait voir dans tous les Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cles, que le nombre des hommes s'augmente tous les ans de pluſieurs millions, par la generation, à quoi elle a<g ref="char:EOLhyphen"/>joute, que nous ne laiſſons pas cependant de voir tous les jours, qu'il naît dans le monde un nombre innomorable d'enfans.</p>
                  <p>Il n'en faut pas dire davantage pour faire voir que la raiſon n'a pas de peine à nous perſuader cette verité que l'Ecriture Sainte nous enſeigne, <hi>que Dieu Crea au commence<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les Cieux &amp; la Terre.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="3" type="section">
                  <head>Section troiſieme,</head>
                  <p>Les Manichéens qui rejetoient les Ecrits de Moyſe, faiſoient tout leur poſſible pour le tourner en ridicule au ſujet de cette declaration, qu'il fait des le commence<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de ſon premiere livre; ils demandoient malicieuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, quel étoit ce commencement au quel Dieu avoit créé les Cieux, &amp; la Terre; Sçavoir ſi c'etoit celui de ſon exiſtence, ou celui auquel il s'étoit ennuyé pour la pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere fois d'être ſeul, pretendans embaraſſer extreme<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ceux à qui ils faiſoient cette queſtion captieuſe. Si l'on nous repond, diſoient-ils, que Dieu a créé le monde au commencement de ſon exiſtence, nous leur dirons, qu'il s'enſuit de là, qu'il n'etoit pas pendant un certain tems, &amp; que s'il a eu un commencement, il peut auſſi
<pb n="44" facs="tcp:137269:28"/> avoir une fin, d'où il eſt evident qu'il n'eſt pas eternel: &amp; ſi l'on nous repond, que Dieu Créa les Cieux &amp; la Terre, lors qu'il commencea à s'ennuyer d'être ſeul, nous leur dirons, ſi Dieu ne faiſoit rien avant que de cre<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r le monde, il s'enſuit de là qu'il étoit oiſif; ce qui ne s'accorde pas avec l'Hypotheſe de Moyſe, qui fait conce<g ref="char:EOLhyphen"/>voir Dieu, comme un pur acte, le repreſentant comme un Eſprit qui eſt infiniment puiſſant &amp; actif, par la declaration qu'il fait, que c'eſt lui qui a créé les Cieux &amp; la Terre; d'où l'on doit neceſſairement inferer, qu'il n'eſt jamais dans l'oiſiveté; &amp; ſi l'on nous repond, qu'il ne laiſſoit pas d'agir, &amp; de faire quelque choſe, avant que de mettre la main à l'oeuvre de la Creation, nous di<g ref="char:EOLhyphen"/>rons, qu'il n'eſt donc pas vray que Dieu créa au com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencement les Cieux, &amp; la Terre, ſelon Moyſe.</p>
                  <p>Il n'y a malheureuſement que trop de profanes &amp; d'impies qui tiennent aujourd'hui le même langage que tenoient autrefois les Manichéens; ceſt pour quoi il im<g ref="char:EOLhyphen"/>porte de fermer la bouche à ces mocqueurs qui font des railleries des choſes Saintes, &amp; qui ſont ſi audacieux, &amp; ſi inſolens, que d'oſer combatre, &amp; de vouloir même renverſer la premiere des verités que Dieu nous a re<g ref="char:EOLhyphen"/>velée en ſa parole. On doit répondre en premier<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> lien à la queſtion captieuſe qu'ils font, que Dieu, de qui tontes les choſes qui exiſtent, tirent leur principe, &amp; leur ori<g ref="char:EOLhyphen"/>gine, n'a point de commencement, &amp; que ce même Dieu, vers qui toutes les Creatures intelligentes tendent, l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>viſageans comme leur derniere fin qui les doit perfection<g ref="char:EOLhyphen"/>ner, ſubſiſtera toûjours par lui même, de Siecle, en Siecle, &amp; d'eternité, en éternité.</p>
                  <p>Il faut leur dire en ſecond lieu, que c'eſt une choſe abſurde de donner un même principe à un ouvrier, &amp; à ſon ouvrage, &amp; que c'eſt cependant ce que font ceux qui avancent ridicullement &amp; temerairement, que Dieu a creé les Cieux &amp; la Terre au commencement de ſon Exiſt<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>nce.</p>
                  <p>On ne doit pas manquer de leur repondre en troiſieme lieu, que Dieu à qui toutes choſes ſont preſentes, celles qui n'exiſtent pas encore &amp; celles qui ſont, n'ètoit point ſeul avant que de creer le monde; il eſt neceſſaire d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>jouter à cette reponſe, que celuy qui eſt la vi<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 chunk">
                        <desc>…</desc>
                     </gap> feconde &amp; inepuiſable ſource de vie, de clarté, de bonheur, de joye &amp; de conſolation, ètoit bien èloigné de s'ennuïer avant la Creation du Monde, &amp; d'être reduit à la ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſité de chercher de la conſolation dans les creatures
<pb n="45" facs="tcp:137269:28"/> qu'il a tirées du neant, en les conſiderant avec plaiſir, &amp; en converſant avec les plus excellentes, telles qué font les Anges &amp; les hommes.</p>
                  <p>En effet, deux raiſons nous le doivent faire croire, la premiere eſt, que Dieu renferme dans ſa Divine Eſſence, toutes les perfections qui ſe peuvent concevoir, &amp; toutes celles qui ſont infiniment grandes, de ſorte qu'il n'avoit <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap>a ſe contempler ſoy même, pour être porté à s'aimer infiniment, &amp; pour trouver dans cette contemplation, &amp; dans cette amour, ſon parfait bonheur.</p>
                  <p>La ſeconde eſt, que ce grand Dieu n'ètoit pas ſeul, avant qu'il Creât le monde, pouvant s'entretenir avec ſon Fils Unique qu'il a engendré de toute eternité dè ſa pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pre ſubſtance, &amp; méme prendre ſon plaiſir en luy; En effet Salomon introduit ce fils èternel, qu'il repreſente ſous le nom de la Sapience èternelle, diſant au 8 Chapitre du Livre de ſes Proverbes, <hi>qu'il étoit par devérs l'Eternel</hi>
                     <note place="margin">Prov. 8. 24. 30.</note> 
                     <hi>ſon nouriſſon qu'il avoit engendré lors qu'il n'y avoit point en<g ref="char:EOLhyphen"/>core d'abîmes, ni de fontaines chargées d'eaux, &amp; que Dieu prenoit continuellement ſon plaiſir en luy.</hi>
                  </p>
                  <p>S'il arrive que ces impies inſiſtent à demander qu'elle ponvoit être l'occupation de Dieu avant qu'il mît la main à l'oeuvre de la Creation; on peut rèpondre avec un An<g ref="char:EOLhyphen"/>cien Docteur de l'Egliſe, <hi>qu'il s'employoit à bâtir des Enfers pour les curieux, &amp; les méchans qui prenent plaiſir à ſe moquer de</hi>
                     <note place="margin">S. Auguſt.</note> 
                     <hi>ſa Majeſté divine<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>.</hi> Mais on doit ajoûter à cette reponſe, que ſi les voyes de Dieu ſont impenetrables; &amp; s'il eſt abſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lument impoſſible de les trouver, même dans les choſes qu'il a creées au commencement, &amp; dans celles qu'il fait encore aujourd'huy par les ſoins de ſa Divine Provi<g ref="char:EOLhyphen"/>dence; c'eſt ſans contredit la plus haute folie d'un eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit demonté, de vouloir rechercher les oeuvres èternel<g ref="char:EOLhyphen"/>les, ſpirituelles &amp; inviſibles de ce grand Dieu, qui ſont infiniment élevées au deſſus de nôtre conception, &amp; de celle même des bien-heureuſes intelligences du Ciel. Il doit ſuffire à un chacun de croire que Dieu n'ètoit point oiſif, bien qu'il ne s'occupât pas à faire aucune oeuvre exterieure &amp; viſible avant qu'il Creât les Cieux &amp; la Terre.</p>
                  <p>Enfin pour ce qui regarde la queſtion impertinente que les Profanes &amp; les Moqueurs de ce Siecle font ordinairement, en demandant où ètoit Dieu avant que de Creer le Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de<g ref="char:punc">▪</g> On leur doit dire pour toute reponſe, que c'eſt une
<pb n="46" facs="tcp:137269:29" rendition="simple:additions"/> choſe étonnante de voir que de miſerables creatures, qui n'exiſtent dans la nature des choſes, que parce qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>les ont l'être, la vié, le ſentiment, &amp; le mouvement par Dieu, &amp; qui ne ſont renfermées dans un certain eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pace, que parce qu'elles ſont-compoſées d'une matiere étendüe, oſent demander où Dieu étoit avant que de mettre la main à l'oeuvre de la Creation du Monde, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me ſi ce grand Dieu, qui eſt un eſprit infini, avoit beſoin d'être renfermé dans un certain eſpace, &amp; d'ocuper un lieu, <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap> qu'il faut être ſtupide &amp; aveugle, pour ne pas conſiderer qu'il n'eſt pas dans un lieu comme les corps y ſont, êtant abſolument degagé de la matiere; ni comme les Anges qui ſe trouvent tellement dans un certain en<g ref="char:EOLhyphen"/>droit, qu'ils ne peuvent pas être dans un autre en même<note place="margin">
                        <hi>Dieu n'eſt pas dans un lieu circonſ<g ref="char:EOLhyphen"/>criſptive<g ref="char:EOLhyphen"/>ment com<g ref="char:EOLhyphen"/>me les hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes, ni de<g ref="char:EOLhyphen"/>finitive<g ref="char:EOLhyphen"/>ment com<g ref="char:EOLhyphen"/>me les An<g ref="char:EOLhyphen"/>ges, mais repletive<g ref="char:EOLhyphen"/>ment com<g ref="char:EOLhyphen"/>me un eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit infiny, pour ſe ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vir des ter<g ref="char:EOLhyphen"/>mes de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>cole.</hi>
                     </note> temps, mais qu'il eſt par tout par ſa preſence infinie, ètant immenſe, ſuivant la declaration qu'il fait par ſon Profete Jeremie, <note n="†" place="margin">Je. 23. 24.</note> 
                     <hi>qu'il remplit les Cieux &amp; la Terre.</hi> D'où il eſt évident qu'il n'eſt pas porté par le monde, mais qu'il porte le monde, qu'il ſoùtient toutes choſes par ſa paro<g ref="char:EOLhyphen"/>le puiſſante; &amp; que loin de pouvoir être embraſſé &amp; compris dans l'étendüe du Ciel &amp; de la Terre, il tient le Ciel &amp; la Terre dans la paume de ſa main. Si l'on ètoit bien perſuadé de la verité de toutes ces choſes, qui ſont inconteſtables, on n'auroit pas de peine à croire que l'être des étres, dont l'Eſſence infinie s'étend inſiniment au de là des choſes creées, qui ſont bornées, exiſte ſans être renfermé dans un lieu, &amp; ne laiſſoit pas d'être avant qu'il eût creé le Monde, quoy qu'il n'y eut point de lieu viſible, &amp; de vaſtes eſpaces, tels qu'il y en a à preſent dans les Cieux, dans les Airs, &amp; ſur la Terre.</p>
               </div>
            </div>
            <div n="4" type="chapter">
               <head>CHAPITRE IV. <hi>Des motifs que la conſideration des Cieux &amp; de la Terre qui Dieu Crea au commencement, preſente aux Chrêtiens, pour les porter à s'acquiter des grands dovoirs de la Relegion.</hi>
               </head>
               <div n="1" type="section">
                  <head>
                     <hi>Section</hi> I.</head>
                  <p>C'Eſt une verité conſtante, que Dieu a également ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnalé ſa ſouveraine bonté, &amp; ſa puiſſance infinie, en Creant l'Univers; la premiere, à l égard d'une infini<g ref="char:EOLhyphen"/>té de choſes à qui il a donne l'ètre, qui ſont autant de
<pb n="47" facs="tcp:137269:29"/> rejalliſſement &amp; d'écoulemens de cette vertu; &amp; la ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>conde, à l'égard de la force inſurmontable qu'il a dé<g ref="char:EOLhyphen"/>ployée, en les tirant du neant, ſelon que chacun peut aiſement juger, qu'il y a une diſtance infinie du non être, à l'être.</p>
                  <p>Il eſt facile de tirer de ce principe indubitable, cette conſequence evidente &amp; neceſſaire, c'eſt qu'il ne ſe peut faire autrement, que la conſideration de ces deux im<g ref="char:EOLhyphen"/>comparables vertus, ne porte ceux qui ſont invincible<g ref="char:EOLhyphen"/>ment perſuadez dans leur coeur, que les Siecles ont été or<g ref="char:EOLhyphen"/>donnez per la parole de Dieu, à regarder ce ſage createur<note place="margin">Heb. 11. 3.</note> du monde, comme l'objet de leur foy &amp; de leur eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rance, &amp; à croire fermement qu'il eſt également capa<g ref="char:EOLhyphen"/>ble de les defendre contre les attaques de leurs ennemis temporels &amp; ſpirituels, en les couvrant de ſa protection, comme d'un bouclier, &amp; de les rendre inſiniment heureux; de ſorte qu'ils ne peuvent conſiderer avec application d'eſprit, les Cieux &amp; la Terre, où la ſouveraine bonté &amp; l'infinie puiſſance de ce Dieu tres-bon &amp; tres-grand, bril<g ref="char:EOLhyphen"/>lent &amp; éclattent de toutes parts, ſans être engagés à mettre toute leur confiance en luy, qui appelle les choſes qui ne ſont point, comme ſi elles étoient, &amp; qui n'a qu'à dire, que telle &amp; telle choſe ſoit, afin qu'elle exiſte.</p>
                  <p>Les Chrêtiens fideles ſont ainſi indiſpenſablement obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gés de s'examiner &amp; de s'eprouver ſouvent eux-mêmes, pour ſçvoir s'ils croyent, &amp; s'ils eſperent veritablement en ce Createur tout puiſſant, qui a creé toutes les choſes que nous voyons dans ce grand Univers, &amp; les ſoûtient par ſa parole puiſtante, &amp; s'ils ſont diſpoſés à s'apuyer fur ſa ſouveraine bonté, &amp; ſur ſa puiſſance infinie, lors même que leurs affaires ſembleroient être les plus deſepe<g ref="char:EOLhyphen"/>rées du côté du monde, lors qu'il ne verroient perſonne qui leur pùt prêter le ſecours dont ils auroient beſoin, pour être delivrés des dangers éminens auſquels ils ſeroient expoſés. Chacun ſçait que c'eſt ſur tout alors, qu'ils doivent tenir ce langage de la foy &amp; de l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perance, <hi>Nòtre aide ſoit au nom de Dieu, qui a fait les Cieux &amp; la Terre; quoy que ce ſoit Dieu, eſt nôtre Rocher &amp; nôtre</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 124 8. Pſ. 62. 1. 2. Pſ. 73. 26, 27, 28. Rom. 8. 30 31. 33, 34.</note> 
                     <hi>Liberateur, &amp; il est le Rocher de nôtre coeur, &amp; nôtre par<g ref="char:EOLhyphen"/>tage eternellement; d'approcher de luy c'eſt nôtre bien; nous n'avons d'autre protecteur que luy au Ciel &amp; en la Terre; &amp; nous ſommes aſſurez que s'il eſt pour nous, nous n'avons rien à traindre de la part de ceux qui nous ſont contraires, parce que</hi>
                     <pb n="48" facs="tcp:137269:30"/> 
                     <hi>ſon bras n'eſt point racourcy, &amp; qu'il eſt infiniment plus puiſſ<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>nt que ne le ſont nos ennemis, qui ont jure nôtre ruine &amp; nôtre perte.</hi>
                  </p>
                  <p>En effet, outre qu'il eſt infiniment plus avantageux, &amp; plus ſûr, de chercher un azile en ſa ſouveraine bonté &amp; en ſon infinie puiſſance, qu'il ne l'eſt de s'apuyer ſur les hommes les mieux intentionés, qui ſont la vanité mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me, retirant de leurs narines leur ſouffle, lors qu'il luy plaît. Toute la felicité de l'homme conſiſte à placer ſon ſouverain bien, en l'étroite union que l'on ne manque pas d'avoir par la foy, &amp; par l'amour avec Dieu infiniment bon, qui ne s'eſt jamais laiſſé ſans témoignage de ſa bonté à nôtre égard, depuis qu'il nous a donné l'être, &amp; le bien être; Si bien que les Chrêtiens fidelles doivent ſe don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner bien de garde d'attacher leur coeur aux creatures du monde qui n'ont qu'une bonté qui eſt derivée de celle de cet être des ètres, dont il ne leur a communiqué que quelque degrés: ce que l'Ecriture Sainte appelle, <hi>quit<g ref="char:EOLhyphen"/>ter la ſource d'eau vive, pour ſe creuſer des citernes crevaſſées</hi>
                     <note place="margin">Jer. 2. 13.</note> 
                     <hi>qui ne contiennent point d'eau.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="2" type="section">
                  <head>
                     <hi>Sect.</hi> II.</head>
                  <p>Mais Dieu n'a pas ſimplement manifeſté ſa ſouve<g ref="char:EOLhyphen"/>raine bonté &amp; ſon infinie puiſſance, en Creant les Cieux &amp; la Terre; il s'eſt auſſi ſans contredit fait con<g ref="char:EOLhyphen"/>noître tel qu'il eſt, avec toutes ſes perfections, par la Crea<g ref="char:EOLhyphen"/>tion du Monde. Il a fait clairement voir dans la nature, comme dans un eſpece de grand livre, ou comme dans une belie glace de miroir, ſa Divinité, ſa Majeſté, ſon infinie ſageſſe, &amp; ſes autres attributs que l'on appelle re<g ref="char:EOLhyphen"/>latifs dans les Ecoles, tels que ſont ceux de Createur, de Conſervateur, de Juge &amp; de Legiſlateur. Si l'on dèmande pourquoy c'eſt que Dieu s'eſt revelé aux hommes de cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te maniere, dans ſes beaux &amp; admirables ouvrages de la Creation: Il eſt aiſe de rèpondre à une telle queſtion, en diſant que ça été pour les engager, premierement, à le contempler dans toutes ſes oeuvres, &amp; à ſe faire, en le voyant par tout dans cet Univers, une grande, &amp; noble idée de ſa Divine eſſence, &amp; de ſes perfections infinies, &amp; pour les porter enſuite à le glorifier à proportion de la connoiſſance qu'ils acquereroient par le moyen de cette revelation de ſa Majeſté glorieuſe, en luy rendant le ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vice, l'honneur, l'obeïſſance, la loüange, &amp; l'action de graces qui luy ſontduës.</p>
                  <p>Il s'enſuit de là, qu'il faut de toute neceſſité, que les
<pb n="49" facs="tcp:137269:30"/> hommes qui ſont également éclairés des lumieres de la n<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ture &amp; de la grace, ſoient portés par la conſideration des merveilles de la Creation, à s'abatre juſques dans le neant, en la preſence de Dieu le Createur du Ciel &amp; de la Terre, &amp; à luy rendre les hommages de leurs ado<g ref="char:EOLhyphen"/>rations religieuſes, à l'exemple des Seraphins, en s'é<g ref="char:EOLhyphen"/>criant<note place="margin">Ezaye 6. 4.</note> avec eux, <hi>toute la terre eſt remplie de ta gloire, ô Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur,</hi> &amp; avec les vingt-quatre Anciens dont il eſt parlé au 4 chapitre de l'Apocalypſe, <hi>Seigneur tu es digne de</hi>
                     <note place="margin">Apoc. 4. 11.</note> 
                     <hi>recevoir gloire, honneur &amp; puiſſance, car tu as creé toutes cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, &amp; à ta volenté elles ont èté creèes.</hi>
                  </p>
                  <p>Quel eſt donc le devoir de tous les Chrêtiens? Le voi<g ref="char:EOLhyphen"/>cy, c'eſt qu'ils ſont indiſpenſablement obligés de s'exa<g ref="char:EOLhyphen"/>miner eux-mêmes avec tout le ſoin imaginable. Premie<g ref="char:EOLhyphen"/>rement pour ſçavoir s'ils voyent Dieu comme des perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes éclairées dans la fabrique du monde, qui eſt le Thea<g ref="char:EOLhyphen"/>tre de ſa ſouveraine ſageſſe &amp; de ſa puiſſance infinie. En ſecond lieu, pour découvrir s'il fe ſentent diſpoſés à exal<g ref="char:EOLhyphen"/>ter l'infinie grandeur de ſa Majeſté, &amp; ſon pouvoir ſupre<g ref="char:EOLhyphen"/>me, &amp; à celebrer par leurs loüanges, toutes ſes vertus adorables. Et en troiſiéme lieu, pour connoître s'ils ſont portés à luy rendre leur obeïſſance, comme à leur Sou<g ref="char:EOLhyphen"/>verain Seigneur &amp; Maître, à luy adreſſer leurs prieres, comme à leur premier principe, à luy rendre leurs actions de graces, comme à celuy qui eſt l'unique ſource de tout le bien qu'ils ont, enſin à luy rapporter leurs penſées, leurs paroles, &amp; leurs actions, comme à celuy qui eſt leur derniere fin.</p>
               </div>
               <div n="3" type="section">
                  <head>Section troiſieme.</head>
                  <p>En effet, pour bien répondre à la fin que Dieu s'eſt propoſée en Créant les Cieux &amp; la Terre, ils doivent lui conſacrer leurs Perſonnes entieres, leurs ames, &amp; leurs corps, les penſées de leurs eſprits, les affections de leurs coeurs, &amp; les paroles de leurs bouches, comme à leur Dieu, à qui ils appartiennent par le droit de la Creation, &amp; par celui de la redemption. Ce n'eſt pas aſſés pour des Chrêtiens, de le connoître par ſageſſe, en conſiderant avec application les merveilles de la Creation, &amp; de ne pas detenir la verité en injuſtice; je veux dire, la revela<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de ce grand Dieu dans la nature, à l'exemple des An<g ref="char:EOLhyphen"/>ciens Romains Idolatres; ils ne peuvent ſe diſpenſer de le glorifier à proportion de la connoiſſance qu'ils ont de ſa Majeſté infinie, &amp; de ſes vertus adorables, par le ſecours des lumieres de la nature, &amp; de celles de la grace,
<pb n="50" facs="tcp:137269:31"/> parce que s'ils ne s'acquitoient de ce devoir indiſpenſable ils ſeroient beaucoup plus inexcuſables, que ne l'étoient <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>es<note place="margin">Rom. 1. 20. <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</note> miſerables qui vivoient ſous la diſpenſation de la nature, &amp; qui ne pouvoient cependant excuſer leurs crimes, en ſe couvrant de quelque pretexte Specieux.</p>
                  <p>Il eſt bien vray qu'ils ſe doivent propoſer d'abord d'é<g ref="char:EOLhyphen"/>lever leurs eſprits par l'étude des oeuvres de la Creation, &amp; de la Providence, à la conſideration des perfections in<g ref="char:EOLhyphen"/>finies de Dieu, &amp; de tout ce qui eſt inviſible en luy me<g ref="char:EOLhyphen"/>me, qui a pris un corps, par maniere de dire, pour ſe rendre viſible. J'avoüe que leur premier but doit être de conſiderer celuy qui a fait l'armée des Cieux, en con<g ref="char:EOLhyphen"/>templant le Firmament parſemé de brillantes étoilles, qui éclaire la nuit par le beau feu qu'elles jettent, ces Orbes Celeſtes qui roulent avec une merveilleuſe rapidité ſur nos têtes, de l'Orient, à l'Occident, &amp; de l'Occident, à l'Orient; &amp; le Soleil qui eſt ſemblable à un époux qui ſort de ſon cabinet nuptial, &amp; qui s'egaye comme un vaillant homme, pour faire le tour du monde en 24 heu<g ref="char:EOLhyphen"/>res. Je voudrois même qu'ils ſe repreſentaſſent bien pour s'acquiter le plus ſouvent qu'il leur ſeroit poſſible de ce devoir, qu'ils ne doivent pas manquer de prendre occa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion de la contemplation de ces oeuvres merveilleuſes de Dieu, de celebrer les merveilles de ſa ſouveraine ſageſſe, de ſon inſinie bonté, &amp; de ſa puiſſance qui eſt ſans bor<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, &amp; de s'entretenir de ſon éternité bien heureuſe, en diſant avec le Patriarche Job, <hi>Que c'eſt luy ſeul qui a éten<g ref="char:EOLhyphen"/>du les Cieux, &amp; qui a fait des choſes ſi grandes, qu'il n'eſt</hi>
                     <note place="margin">Job 9. 8. 10. Pſ. 8. 1. 10. Pſ. 90. 1. Pſ. 102. 27, 28. Pſ. 92. 5. 6.</note> 
                     <hi>pas poſſible<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> de les ſonder, ſi merveilleuſes &amp; en ſi grand nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre, que l'on ne peut, ni les concevoir, ni les nombrer. Et</hi> avec le Profete David, <hi>O Eternel nôtre Seigneur, que ton nom eſt magnifique par toute la terre; tu as mis ta Majeſté par deſſus les Cieux. Tu eſ<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> le Dieu fort, avant que les montagnès fuſſent nées, avant que tu euſſes formé la Terre, même á'é<g ref="char:EOLhyphen"/>ternité juſques en éternité. Les Cieux qui ſont l'ouvrage de tes mains changeront, mais toy tu es toûjours le même, tes ans <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                           <desc>〈◊〉</desc>
                        </gap> finiront jamais. O éternel tu m'as ravy par tes oeuvres, &amp; je triomphe des oeuvres de tes mains. O éternel que tes oeuvres ſont magnifiques.</hi> Mais ils ne doivent pas s'arrêter là, ils ne ſont pas cenſés avoir glorifié Dieu à proportion de la connoiſſance qu'il leur a donnée de ſa Divinité, &amp; de ſon éternité, &amp; de ſa puiſſance infinie, par les Cieux &amp; la Terre qu'il a creées, à moins qu'il ne prennent en<g ref="char:EOLhyphen"/>core
<pb n="51" facs="tcp:137269:31"/> occaſion des oeuvres merveilleuſes de ce Createur tout puiſſant, de s'humilier ſous ſa main puiſſante, de <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>'aneantir en ſa preſence, de le craindre, de l'honorer, de ſe jetter entre ſes bras, de ſe repoſer uniquement ſur ſa Divine Providence, &amp; de ne chercher d'autre pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tection que celle de ſon bras tout puiſſant.</p>
                  <p>Je dis premierement, qu'aprés être arrivés à la con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance de ce Grand Dieu, par la conſideration des Cieux &amp; de la Terre, ils doivent bien reconnoître leur beſſeſſe, la vanité de leur être, &amp; leur neant, pour être portés à s'aneantir devant ſa Divine Majeſté, en conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rant qu'ils ſont moins que rien, par raport à l'infinie gran<g ref="char:EOLhyphen"/>deur de cét Etre des Etres, &amp; que leurs ames ſont indiſpen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſablement obligées de lui rendre l'hommage de leurs ado<g ref="char:EOLhyphen"/>rations, étans confondües, &amp; pour ainſi dire englouties à la veües du brillant éclat de ſa gloire, à meſure que leurs corps ſont abatus &amp; proſternés devant le marchepied de ſes pieds. Le Profete Royal David avoit ces ſentimens d'humilité &amp; d'aneantiſſements, apres avoir bien conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>deré les oeuvres de Dieu; car il n'a pas plûtôt dit dans le <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> de ſes Sacrés Cantiques, où il ſe tourne vers ſa Divine Majeſté, &amp; luy adreſſe ſa voix, <hi>Quand je regarde tes</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 8. 4. 5.</note> 
                     <hi>Cieux, l'ouvrage de tes doigts, la Lùne &amp; les Etoiles que tu as agencées,</hi> qu'il ajoûte, <hi>je dis, qu'eſt-ce que de l'homme mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tel que tu ayes ſouvenance de luy, &amp; du fils de l'homme que tu le viſites?</hi> Et nous voyons qu'aprés avoir parlé de ſa puiſſance infinie, dans le 144, il s'écrie encor, <hi>O Eternel qu'eſt-ce que de l'homme que tu ayesſoin de luy, du fils de l'homme mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tel</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 144. 3, 4.</note> 
                     <hi>que tu en tiennescoute? L'homme eſt ſemblable à la Vanité, ſes jours ſont comme l'ombre qui paſſe.</hi> Et aprés avoir dit ail<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs, <hi>que la Majeſté &amp; la magnificence marchent devant luy.</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 96. 5, 6. 9.</note> Il ajoûte enſuite, <hi>vous habi tans de la terre, proſter<g ref="char:EOLhyphen"/>nés &amp; tremblez, tout étonnés de la preſence de ſa face, car il a fait les Gieux, &amp; a affermy la Terre habitable, ſant qu'elle ſoit ébranlée.</hi> Je dis enſuite qu'ils doivent prendre occaſion de la conſideration des oeuvres de Dieu, de le reſpecter, de l'honorer, &amp; de le craindre, comme celuy qui eſt revêtu de lumiere, &amp; de Majeſté, à peu pres comme d'un vêtement, qui a toutes les creatures à ſa de<g ref="char:EOLhyphen"/>votion, ſans en excepter les Anges puiſſans qu'ils a créés, &amp; qui volent à l'execution de ſes ordres, &amp; de penſer qu'ils ne pouroient ſe revolter contre luy, ſans avoir le Ciel &amp; la Terre pour ennemis. En effet, qui ne craindroit
<pb n="52" facs="tcp:137269:32" rendition="simple:additions"/> celuy qui peut s'aſſujetir toutes choſes par ſa puiſſant<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> infinie<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, celuy qui fait trembler dans les Enfers les De<g ref="char:EOLhyphen"/>mons par un ſeul de ſes regards, celuy qui peut faire r<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tourner dans le neant ſes creatures rebelles, avec autant de facilité qu'il les en a tirées, <hi>celuy qui ne tüe pas ſeulem<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>
                        <g ref="char:EOLhyphen"/>ment le corps de l'homme qu'il a formé, mais precipite de pl<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>
                     </hi>
                     <note place="margin">Luc 12. 4. 5. Eſaye 40. 22.</note> 
                     <hi>ſon corps &amp; ſon ame dans la ghe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne du feu éternel;</hi> Celuy enfin, <hi>qui porte le moude dans ſa main, &amp; qui peſe les Mont agues an Crochet, &amp; les Côtaux à la Balance.</hi>
                  </p>
                  <p>J'ay dit <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap> qu'ils doivent étre portés par la conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>ration des oeuvres merveilleuſes de Dieu le Createur du monde à ſe repoſer entierement ſur les ſoins de ſa Divine Providence, &amp; à ne rien craindre de la part de leur<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ennemis; en effet celui qui a Crée les Cieux, &amp; la Ter<g ref="char:EOLhyphen"/>re eſt infiniment plus puiſſant que tous les hommes qui pouroient avoir juré leur ruine &amp; leur perte, &amp; que tous les Demons mêmé de l'enfer, qu'il tient enchainét, de maniere qu'ils ne peuvent avoir l'effort qu'autant qu'il veut allonger leur chaine, les tenant captifs; J'ay ajouté qu'ils doivent étre enfin diſpoſés à ne point s'apuyer ſur le bras de la chair, qui eſt un roſeau caſſé qui perce la main à ceux qui s'y fient, mais à mettre en toutes ſortes de rencontres leur unique confi<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>nce en ce grand Dieu, qui ſoutient toutes choſes par ſa parole puiſſante; ainſi voyons nous qu'aprés que le Propheté Roy David, à dit au Pſeaume. <hi>Ne vous <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ſſeurés point ſur les principaux d'entre les Peoples, ni ſur aucun fils de l'homme à qui il n'appartient</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 146 3, 4, 5, 6.</note> 
                     <hi>point de delivrer, ſon Eſprit ſort, &amp; l'homme retourue en la terre; &amp; en ce jour là periſſent ſes plus clairs deſſeins.</hi> Il a<g ref="char:EOLhyphen"/>joute, <hi>ô que bien heureux est celui auquel le Dieu fort de Jacob eſt an aide, &amp; du quel l'attente eſt à l'Eternel ſon Dieu, qui a fais les Cieux, &amp; la Terre.</hi>
                  </p>
                  <p>Il ne faut pas omettre, avant que de conclure ce diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours, que la conſideration des Cieux, &amp; de la Terre preſente encore aux Chrêtiens, un motif, pour les porter à implorer le ſecours de la grace de Dieu leur Createur, a ſin de venir heureuſement à bout de la tâche qui leur eſt propoſée, d'avancer inceſſamment leur Sanctification. La raiſon en eſt évidente, c'eſt que leur regeneration leur eſt repreſentée dans l'Ecriture Sainte ſous l'image d'une nouvelle Creation, dans deux veües differentes, pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ment par oppoſition à la premiere matiere. Chacun <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap> qu'au lieu que le neant, d'où elle fùt tirée, n'avoit point de qualités qui puſſent reſiſter à l'action toute puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſante <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap> Dieu, ſelon cet <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>iome de Philoſophie, une choſe
<pb n="53" facs="tcp:137269:32"/> qui n'eſt point, ne peut pas avoir des accidens bons, &amp; mauvais; leur ame ou Dieu introduit la forme de la ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtice, &amp; de la Sainteté, à pour elle des diſpoſitions, &amp; des qualités contraires, qui reſiſtent d'abord à l'action de la grace du St. Eſprit qui la Sanctifie. Secondement par raport à la Creation des Cieux &amp; de la Terre tirés de la premiere matiere informe, parce que leur ame n'avoit au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune diſpoſition à recevoir la forme de la ſageſſe, de la juſtice, &amp; de la Sainteté que Dieu produit en eux, de mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me que la premiere matiere n'avoit aucune diſpoſition à recevoir la belle forme du monde qu'elle a receüe; D'où il eſt aiſé d'inferer qu'ils doivent prendre occaſion de la conſideration des Cieux &amp; de la Terre que Dieu a crées par ſa parole toute puiſſante, d'elever leurs eſprits à la penſée, &amp; à la meditation des nouveaux Cieux &amp; de la nouvelle Terre, dans leſquels la juſtice habite, qui ſont l'ouvrage de ſon eſprit, &amp; de dire au Createur de l'Univers, en tournant ſouvent les yeux vers le Domicile de ſa Sainteté, <hi>ô Dieú crée en nous des coeurs purs &amp; nets;</hi>
                     <note place="margin">Pſ. 51. 12.</note> Comme tu as dit autrefois en la Creation du Monde, que la lumiere ſoit, apres quoy elle fut, dis auſſi dans la ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>de Creation, que la lumiere de ma grace reſplendiſſe dans leurs coeurs, &amp; elle y reſplendira tout auſſi tôt, &amp; nous ne manquerons pas d'avoir l'illumination de la connoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de ta gloire, en la Face du Seigneur Jeſus, &amp; d'être de nouvelles creatures, créé<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>sà bonnes oeuvres.</p>
               </div>
            </div>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="errata">
            <head>ERRATA.</head>
            <p>AU Titre à la fin terre, &amp;c. otez, &amp;c. pag. 5. l. 9. dans même l. dans le même p. 9. marg. l. 13. feuſum l. ſenſum p. 12. marg. <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. l. 15. Deus Myſterium l. Deus nè Myſt. p. 42. marg. vitu interminabilis poſſeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſis l. vita interminabilis poſſeſſio.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
